大佛頂如來密因修證了義諸菩薩萬行首楞嚴經卷第四

一名中印度那蘭陀大道場經於灌頂部錄出別行

大唐神龍元年歲次乙巳五月二十三日

天竺沙門般剌密帝於廣州制止道場譯

烏萇國沙門彌伽釋迦譯語

菩薩戒弟子前正議大夫同中書門下平章事清河房融筆受

趙宋桐洲沙門思坦集註

明石盂後學比丘慧基重校訂

明巡視漕河監察御史長安霍達參閱鋟

爾時富樓那彌多羅尼子。在大眾中。即從座起。偏袒右肩。右膝著地。合掌恭敬而白佛言。

大威德世尊。善為眾生敷演如來第一義諦。

補遺云。世尊指釋迦。如來指十方諸佛同證之諦。真際云。如來藏心於諸說中更無有上。名第一義諦。

世尊常推說法人中我為第一。今聞如來微妙法音。猶如聾人逾百步外聆於蚊蚋。本所不見。何況得聞。佛雖宣明令我除惑。今猶未詳斯義究竟無疑惑地。

苕溪云。譬小乘根性。遠第一義諦。雖承如來微妙法音。本不似見。何況真聞。地謂智之所踐。

世尊。如阿難輩雖則開悟習漏未除。我等會中登無漏者雖盡諸漏。今聞如來所說法音。尚紆疑悔。

補遺云。熏習之習。指俱生思為有漏。

長水云。小乘有學方斷分別俱生全在。名習漏未除。滿慈無學斷盡俱生。此約小乘煩惱障說。問何故無學尚紆疑悔。初果解悟不疑耶。答正理論云。或有於境智。不及愚所論。凡夫善通三藏。羅漢不識赤鹽。以所知障障法界理。羅漢雖得無漏煩惱輕故。尚紆疑悔所知重故。阿難開悟所知則輕。習漏未除煩惱則重。

熏聞云。問若據迹論。阿難初果。滿慈無學。阿難尚已開悟。何故滿慈等猶紆疑悔耶。答遞相起教。叩佛宣揚。若乃一期觀此二人。迷理之心不無輕重。何者。阿難從初據人法二執。迷空如來藏。其迷則重。滿慈於此懷性相兩疑。迷不空如來藏。其迷則輕。又則空如來藏理猶易明。不空如來藏義復難解。是故阿難初果發起於前。滿慈無學對揚於後。阿難希除微細惑。意在茲矣。若於此經欲分三根。從阿難請行已前。雖通被三根。其得悟者皆上根也。請行已後方被中下。然於行中有正有助。亦可以正為中以助為下。

世尊。若復世間一切根塵陰處界等皆如來藏清淨本然。云何忽生山河大地諸有為相。次第遷流。終而復始。

資中云。前破人法二執。顯空如來藏。今顯不空如來藏。故生此疑。

熏聞云。前文但總略而說。且未委明諸法生起之由。故今疑問。廣說世間性相等義。山何大地依報也。諸有為相正報也。依正各有生住異滅。故云次第遷流等。

又如來說。地水火風本性圓融。周徧法界湛然常住。世尊。若地性徧云何容水。水性周徧。火則不生。復云何明水火二性俱徧虗空不相陵滅。世尊。地性障礙。空性虗通。云何二俱周徧法界。

而我不知是義攸往。唯願如來宣流大慈開我迷雲。及諸大眾作是語已。五體投地。欽渴如來無上慈誨。

爾時世尊告富樓那及諸會中漏盡無學諸阿羅漢。如來今日普為此會。宣勝義中真勝義性。

資中云。如來常依二諦說法。謂世俗諦及勝義諦。今說勝義異乎常說。故云真勝義性。

令汝會中定性聲聞。及諸一切未得二空迴向上乘阿羅漢等。皆獲一乘寂滅場地。真阿練若正修行處。

補遺云。定性不到方等法華者。迴向上乘指到法華而未悟者。二類俱到此會。有以知今楞嚴開權之教矣。所以楞嚴得開定性。在座蒙益者功歸法華。彼云其不在此會汝當為宣說。定性已蒙法華得記之人。豈與已前定性為比。但今從本受稱云定性耳。是則楞嚴座中定性不蒙法華開顯。豈得廁於其間哉。然此特言練若。蓋有謂而發定性聲聞久晦迹山間辟世蘭若。今來法會辭以闢之耳。

孤山云。未得二空者。未得大乘生法二空。亦未得大乘性相二空。山家所談大小乘各有生法二空。阿含云。無是老死名法空。蓋指五陰是老死之法。無誰老死名生空。如問誰老死。必答是我老死。此則妄執五陰以為我也。以小乘人能達六道假實皆空故。而未達四聖假實皆空故。故云未得二空耳。此約全奪而論。若全與者。則已得小乘二空。若半與半奪。則云小乘已得人空而未得法空。或言菩薩得法空者。但從勝變名。其實圓人達十界假名空。名人空。達十界實法空。名法空。此文明指定性皆獲一乘。遂知五性之宗乃方便之說明矣。五性者。三無二有。袒於彌勒。宗於天親。折薪於玄奘。克荷於慈恩。立言垂範自為極唱。今準此經。顯知權說。熏聞云。楞伽經云。一聲聞性。二辟支佛性。三如來乘性。四不定乘性。五無性謂一闡提。佛地論莊嚴論瑜伽論皆說五性。大同楞伽。寂滅場地者。無中邊相故名寂滅。地有二義。能持能生。既持諸法。復生妙智也。阿練若此云閑靜處。或云阿蘭若。此云無事處。謂中道之理離二邊喧動。無二邊諍事也。即以此處為正修行處。正修行處者。非三教之偏邪曰正。三觀圓觀名修行。所觀三諦名處。即此處名阿練若也。豈在遠人煙絕放牧然後為阿練若哉。苟心觀不明。任居絕谷。喧諍滋甚。

苕溪云。寂滅指得果之地。練若指修因之處。因果所依皆是實相。故曰寂曰真也。

熏聞云。問意欲令未得空者而得於空。而此與不空如來藏義云何銷會。答如說空華元由醫目。縱有所見知華本空。談不空義亦為顯空耳。荊公云。得人空者知眾生無性。得法空者知法無性。

汝今諦聽。當為汝說。

富樓那等。欽佛法音。默然承聽。

佛言富樓那。如汝所言。清淨本然云何忽生山河大地。

汝常不聞如來宣說。性覺妙明。本覺明妙。

孤山云。本亦性也。變其文耳。以本元自性既能所雙絕而寂照互融。即寂而照。故曰妙明。即照而寂。故曰明妙。寂即三諦俱寂。照則三諦俱照。秪是本性之覺。妙明互融。故作兩句說耳。蓋性覺本覺中道之體也。妙明明妙空假之用也。體用不二。空假相即。如來藏性髣髴在茲。然此句義。與性色真空性空真色。辭異意同。上云忽生山河大地。下云無同異中熾然成異。即循業發現之謂。由當機未悟。故滿慈發起。如來重示。又前文正明破妄顯真。此下多說從真起妄。故資中以空不空二藏收之。頗得其旨。

長水云。顯不由他故云性覺。性自覺故。性自明故。豈由於他。顯非有始故名本覺。本來覺故。豈因始有。又體無改易故名性覺。相非生起故名本覺。體相寂滅心言不能及。故稱妙。靈鑑不昧昏惑不能暗。故名明。妙明明妙左右言耳。

富樓那言唯然世尊。我常聞佛宣說斯義。

佛言。汝稱覺明。為復性明稱名為覺。為覺不明稱為明覺。

苕溪云。原佛所舉二覺之義。皆真覺也。今牒前為問。良恐滿慈謬解此覺。性雖本爾而現是無明。必須藉智起修照了此性方名為覺。故佛二問乃是約性約修而說也。初問為復性體本明。絕能絕所。稱名為覺。次問云為覺不明稱為明覺者。不明猶云無明也。為是覺了無明。顯於明性。方稱明覺耶。

富樓那言。若此不明名為覺者。則無所明。

答意正順次問之義方稱為覺。若謂無明即名覺者。是則覺體無所照明。

佛言。若無所明則無明覺。有所非覺。無所非明。無明又非覺湛明性。

上二句牒前答意。滿慈所謂覺者。必假能覺之智方顯所覺之性。故今亦曰有所非覺。蓋言若有所覺則非真覺。又恐疑云。若無所覺應無能明耶。故復示曰無所非明。蓋言無所覺中亦復非有能明之智也。此以性斥修。顯修為妄。由無明尚混能所未亡。究竟覺明始同本性。故前云見所緣眚覺見即眚。本覺明心覺緣非眚。下二句釋上無所非明也。無明即非明。變其文耳。意云上謂非明。但是無於妄明。非謂無於覺湛明性。

性覺必明。妄為明覺。

本性之覺必具湛明之性。以不了故。妄為能明之明。所覺之覺。

覺非所明。因明立所。

所既妄立。生汝妄能。

問滿慈初疑藏性清淨。云何忽生山河大地。至佛問覺義。滿慈乃謂由覺不明稱為明覺。據斯答意。佛應但示覺理之智為妄。何故復說迷理之惑為妄。廣明立法之相乎。答秪緣前問山河後答明覺。涉於五法立修二義。不空如來藏。正取立法。旁通立修。以修有智行因果。亦屬不空。至因果泯亡。方顯本性空如來藏。是故如來作此兼顯。先據答意。破能覺之非真。次順問情。示所生之唯妄。微言奧旨固不徒然。

無同異中熾然成異。異彼所異。因異立同。同異發明。因此復立無同無異。

此明所立境界。下云虗空為同。世界為異。彼無同異真有為法。即顯示其相也。此經所說迷真起妄。多是先說無情世界。次說有情因果。如前云。晦昧為空。空晦昧中結暗為色。色雜妄想想相為身。聚緣內搖趣外奔逸等。又下明三種相續。先世界。次眾生。後業果耳。

如是擾亂。相待生勞。勞久發塵。自相渾濁。由是引起塵勞煩惱。

上言勞者且屬無明。下云塵勞正謂見思煩惱。

補遺云。今研味經文。斟酌起信。配六麤三細。性覺必明妄為明覺。業相也。覺非所明至生汝妄能。轉相也。無同異中至因異立同。現相也。同異發明至塵勞煩惱。六麤也。起為世界。廣明依正之法。准起信論。業相初動。與真差異。不分能所。即此經妄為明覺也。藏法師疏云。如是轉相雖有能緣。以境界微細故。猶未辨之。准此則轉相亦有所緣。以微細故不說。即此經覺非所明因明立所所既妄立生汝妄能也。以本性為所。豈非微細乎。起信云。三境界相。以依能見故境界妄現。即此經云無同異中熾然成異等也。前業轉微細。能所不分。故無同異。生起依報色空。故曰熾然成異。對上業轉得熾然名。對下六麤還成三細耳。異彼所異者。前業與真已自成異。今境界之異與前不同。因異立同。同謂虗空。同異發明。謂依前境界。生起六麤。相待生勞。謂色空之境與正報有情。能所相待生於勞想也。勞久發塵。塵謂塵染。即智相中分別愛增等也。起為世界下廣明依正之法。即前現相生起六麤者也。前但略言。此下委示。答滿慈忽生之問也。

起為世界。靜成虗空。虗空為同。世界為異。彼無同異真有為法。

苕溪云。由煩惱故變起依正。空界屬依。有為屬正。界是器世色相差別。故云起云異也。空是頑虗。不動常一。故云靜云同也。彼指上辭。真猶實也。上云無同無異。名濫於理。今指其體實有為法耳。何者。眾生正報兼乎色心。造作善惡靡不由此。以有心性。故非如世界之異。以有色相。故非如虗空之同。相待立之。故云無同無異也。然有為之法實通依正。既以世界為異。則知別就眾生得名。如滿慈所問。云何忽生山河大地。諸有為相。豈獨問依而不問正。故華嚴云。何等名有為法。所謂三界眾生。況下文云。精研七趣皆是昏沉諸有為相。豈非顯以正報名有為耶。又文殊云。迷妄有虗空。依空立世果。想澄成國土。知覺乃眾生。此與今文三義符合。但空界有前後之異耳。

覺明空昧。相待成搖。故有風輪執持世界。因空生搖。堅明立礙。彼金寶者明覺立堅。故有金輪保持國土。堅覺寶成。搖明風出。風金相摩。故有火光為變化性。寶明生潤。火光上蒸。故有水輪含十方界。

孤山云。四輪持世。其實土輪金輪水輪風輪。此不言土輪者。土與金同是堅性。俱屬地大。故此但言四大則已攝四輪矣。

谷響云。彼說四大。此談五行。五行數廣而義狹。以不言風故。四大數狹而義廣。地攝土木故。

苕溪云。覺明空昧者。真覺起於妄明。見於虗空晦昧之相也。亦可覺明二字皆屬於妄。以下云明覺立堅故。相待成搖者。夫風以動為性。元由心動之所感也。是以空昧形於外。覺明搖於內。從微至著。故有風輪矣。俱舍論云。謂諸有情業增上力。先於最下依止虗空有風輪生。因空生搖牒上文也。堅明立礙。謂堅凝妄明成立質礙也。夫金以堅為性。亦由情堅之所感也。輔行以地大為事堅。執心為情堅。應知七識六識俱有執義。故第七識亦名染汙意。與癡愛見慢四煩惱相應。常時審諦思量。執取第八為我。若第六識即人法二執。是以空既妄立。搖於妄明。執堅凝故。有金輪矣。彼俱舍論。風輪之上次有水輪。水輪之上方有金論。謂諸有情業增上力。起大雲雨。澍風輪上。滴如車軸。積水成輪。復有別風搏激此水。上結成金。此與彼異者。彼約安立世界。自下升上以成其次。此約生起世界。由內感外以成其次。然大小義別。不須通會。堅覺下二句牒前二文。風金下三句正明火大。

孤山云。變化性者。火能變生為熟。化有成無也。寶明生潤等。既風金起火。而火復蒸金。故金潤下流。遂成水大。

谷響云。若以五行論之。金生水。金是水之母。水是金之子。故生潤即金之含有也。火尅金。火是金之賊。既母被尅。故子下流成水輪也。如釜中含水。下以火蒸。則其水騰氣流汙而下也。然此四大。風金則由妄心而起。火水復由風金而起。下文結云遞相為種。義見此矣。

長水云。由前所既妄立生汝妄能。所即影明。能即妄覺。此之覺明全是無明。無明昏鈍徧迷法界。即成空昧。一明一昧。一動一靜。剎那生滅相待不息。於內生滅即名為搖。於外即成風輪初起。是故世界之初風輪為始。虗空即為世界所依。故下文云。迷妄有虗空。依空立世界。無明生滅形待不息。故云因空生搖。執認所明堅持不捨。故云堅明立礙。於內即是覺明堅執。於外即成金輪次起。故云彼金寶者明覺立堅。故知寶性因覺明有。是故眾寶皆體堅而用明也。堅覺等二句指前二性為生火之由。於內則生滅不停堅執不捨。於外則動搖不息堅剛難壞。互相摩觸而有火生。如取火法。鑽鐩與木一堅一動。火能鎔散成熟萬物。故云為變化性。寶明生潤等。於內則愛明堅執。燥心熾盛。於外則寶潤火蒸遂成流水也。如世蒸物之有汗流。故一切業種非愛不生。一切草木非水不長。

補遺云。夫外之四大莫非從內心發現。如熏聞所引下文云。因諸愛染。發起妄情。情積不休能生愛水。就此一節經文。則知因於內愛發於外潤矣。又曰。是故眾生心憶珍羞口中水出。此引現喻驗前外感。如小乘諸論明三灾分齊。初禪內有覺觀躁動外感火灾。二禪內有喜心外感水灾。此乃因愛感水之明據矣。據此則前火大亦因內瞋感於外火也。經云遞相為種者。此從四大相生而說故也。例如五味。若相生義。則乳從牛出之後次第轉變。而五味其實皆從牛出也。吳興謂貪婬者愛烈火銅柱之報者。應知如云因內喜故外感水灾。此等流果也。若受烈火之報。此乃異熟增上之果耳。又據第八經文。婬心中若貪愛義。則外感水耳。二根研磨生煖則受火報。二根相觸則受銅柱。然小乘宗。水輪在前。金輪在後。與此不同者。而不知風輪持水。即是堅礙。約相在後。舉性在初。故風輪後即說金輪。

手鑑云。意云秪此風輪其性堅礙。便是金之本性。又地以堅持為性。即是金之相也。以小乘淺近。唯據相說。大乘了義。兼於性相。故云在後在初也。

釋要云。然此但明外相相生。若約內心。則由愛心故也。愛心沉下。故感水輪。下文云。心發愛涎舉體光潤。內有燥心故感火起。內心生滅故招風輪。內心堅執故感金輪。故知四輪皆由圓發。即是如來藏體循業發現也。故迷為礙。悟則自在也。此約性故金先水後。彼約相故水前金後。殻師云。論妄則金乃居先。說常則水居其下。安立論其現勢。了妄推本為先。兩義既成。寧勞貯妨。又彼但知增上業感。而不知是何因種。以教非了義。麤相說也。

手鑑云。此結判也。內身外器皆謂增上業之所感。而不知一念妄心變茲三境。

釋要云。不知何因種者。不知賴耶變生也。然說自梨耶猶為隱密。其實性中本具。良由理具方有事用也。鏡之像性。水之波性。可方之也。

熏聞云。問風金水輪。既云持世。顯有次第。何故下文復云火騰水降交發立堅。乃至水勢劣火結為高山等。答經有兩節。初明四大因起。則次第不雜。後明諸相發揮。則交參而說。是故輪名局前。大義通後。其體無別。皆藏性發生。不應以次不次為妨也。

火騰水降交發立堅。溼為巨海。乾為洲潬。以是義故。彼大海中火光常起。彼洲潬中江河常注。水勢劣火結為高山。是故山石擊則成燄。融則成水。土勢劣水抽為草木。是故林藪遇燒成土。因絞成水。

孤山云。水交於火。火交於水。其勢相敵而立於物。故曰交發立堅。濕為巨海水降之所立也。乾為洲潬火騰之所立也。觀海中火起則知火交於水也。視洲中河注則知水交於火也。爾雅云。水中可居曰洲。又曰潬沙出。郭璞云。水中沙堆曰潬。水勢劣火謂水大少火大多。以此相合則結為高山。是故下。舉融擊以驗其二大所成也。土勢劣水。比說可知。

手鑑云。物類志云。海西郡有崦岫石。其色赤白。如以兩石相打。則水潤之不已。潤盡火出山石皆然。炎起數丈。經日不滅。黑風撲滅其石如故。又夷陵難留城有石穴。把火入行百餘步。有二大石。相去可一丈許。名為陰陽石。陰石常潤。陽石常燥。若歲月旱。鞭陰石則雨。若水潦。鞭陽石即晴。又西域有水火村。村有阿耆波沴水。旱潦湛然。不流常沸。以火投之。徧池火起。煙燄數尺。以水洒火。火更增熾。竹木投之。並成灰盡。

交妄發生。遞相為種。

孤山云。交妄發生。謂兩妄交合而生諸事也。始則明昧相待成風輪。終則水土相合成草木。中間諸事盡由二大而起也。遞相為種者。如覺明空昧相待成搖為風輪種。因搖立礙為金輪種。風金相摩為火大種。金火復為水大種。水火又為海洲種。水土復為草木種。應了此諸妄法。於一真性如空中華。華處空處本無有異。

纂註云。華處即空處。華滅則空存。故觀妄具唯見真具。

熏聞云。為種發生即是妄具。妄體無實唯是覺明。故云真具。具無具相。彼此誰名。

谷響云。如珠具寶全體瑩徹實無寶相。彼謂具也。此謂無也。一體互融。彼此何在。故無定名。世界相續既然。下二相續其旨亦爾。

長水云。外相雖爾。皆由內心。內心無變。外豈差別。經且約外。故云遞相為種。

以是因緣世界相續。

復次富樓那。明妄非他。覺明為咎。所妄既立。明理不踰。以是因緣。聽不出聲。見不超色。色香味觸六妄成就。由是分開見覺聞知。

苕溪云。明妄即妄明也。非也者。言此妄明之體更非他法所成。金是真覺起於妄明而為過咎。覺明為咎。已是妄能。故今但言所妄既立。由妄明之性非局而局。故曰明理不踰。以是下示不踰相。下云元依一精明。分成六和合。

同業相纏。合離成化。

資中云。胎卵有情。要因父母同業相感。

熏聞云。由於過云曾與父母愛習相纏。故於中陰入胎之際復與父母欲想交感。然後託生。濕化有情。不因父母。各隨情想離合。合處濕生。離處化生。

擕李云。合離成化者四生之總名也。下文云。情想合離更相變易是也。

孤山云。同業相纏者。與父母同業更相纏縛也。合離成化者。於愛境則合。於憎境則離。由此愛憎成其變化而托胎也。

釋要云。同業者。父母及子皆起想愛方受生也。又同業者。同人業同畜生業等。業異則不生也。

見明色發。明見想成。異見成憎。同想成愛。

孤山云。妄心見妄境。故曰見明色發。即於中陰見其父母。明見想成者。依妄境起妄惑也。異見謂父是所憎境。同想謂母是所愛境。女子托胎反此。

荊公云。從性見起名為見明。見明然後色發。如盲眼前唯見黑暗。則不能發色。從見明起見為明見。明見然後想成。如明眼人無分別見。則不能成想。

流愛為種。納想為胎。交遘發生吸引同業。故有因緣生羯羅藍遏蒲曇等。

流注也。流愛於母。見父遺精時謂是己有。從此識托其中。故涅槃明十二因緣。無明有二。一潤業無明。謂過去煩惱也。二潤生無明。即托胎時於父母起憎愛也。納想為胎者。有福之人。想其母胎如華林殿堂。薄福之人。唯棘樹圊廁。交遘發生。謂男女會合染心成就。吸引同業。謂吸引過去同業入胎也。俱舍明胎中凡有五位。一七名羯賴藍。此云凝滑。二七名頞部曇。此云皰。狀如瘡皰。三七名閉尸。此云輭肉。四七名健南。此云堅肉。五七名鉢羅奢佉。此云形位。今略舉前二等取餘三。

熏聞云。流愛為種納想為胎者。愛之與想十二因緣中識也。若想已入胎則屬於名。下羯羅藍等即是色也。

長水云。種謂已受愛取所潤。即異本之種。故云流愛為種。胎即正約現行一念識心生起之時。然種即想愛俱為種。胎即想愛俱為胎。經文存略。故各舉一也。釋要云。異本之種者。此不同藏識中未受潤散名言種子。此是泡疱異本已受愛潤之種也。即有支。如世間穀麥已苞浸者也。胎約未生起。或二句俱約託胎時。種即愛父母遺體為己所有。想即福德想如林殿。薄福想如棘廁等。

手鑑云。異本種者。愛取未潤時。名未起種。由愛取潤已即泡貌異本。名現起種。故涅槃云云。今即流注想愛於母。謂父遺精是己有。識託其中。一處和合。故曰流愛為種等。初即分別之愛。次即俱生之愛。父母與子三處情想互相遘遇。引發吸取界趣同業。令歸一處。結成胎藏。故云結。交遘發生吸引同業。自業為因。三處情想為緣。父母與子等者。先由愛染相牽。如磁石吸針。男女遘精自爾發生胎中之事。

釋要云。三處情想者。子亦於父母起愛想也。俱舍云。九處命終心。皆須生愛想。界趣同業者同其界類也。若異界別類。則無受生理。

胎卵濕化隨其所應。卵唯想生。胎因情有。濕以合感。化以離應。情想合離更相變易。所有受業逐其飛沈。

四生起時。業與情想相應之處。即便受生。故云隨其所應。情想合離四生皆具今各舉一。據多分說。然俱舍說。人畜各具四生。鬼通胎化二生。地獄諸天中有唯化生也。人具四生者。卵生如毗舍佉母卵生三十二子。又般遮羅王妃生五百卵。生已羞耻。恐為灾變。以小函盛棄殑伽河。隨波而去。下鄰國因觀水次。遣人接得。經數日間各出一子。養大驍勇。所往戰征無不從伏。時彼鄰國久為冤讐。欲遣征討。般遮羅王極大憂怖。王妃聞之。慰諭王言。不須愁惱。此五百子皆我兒也。夫子見母惡心必息。妃即登城告五百子。說上因緣。若不信者各張其口。妃按兩乳成五百道。各注一口。從此和好。濕生有布穀陀王頂疱中生。又髀生王是髀疱中生。又□羅衛女從長者庭樹中生。即韋提希夫人是也。化生即劫初下為人種也。胎生可知。旁生四者。俱舍云。化生金翅鳥能食四生龍。濕生金翅鳥能食三生龍。胎生金翅鳥能食二生龍。卵生金翅鳥能食一生龍。鬼有胎生。如目連見一鬼母曰。我晝夜生五百子。隨生隨食。竟不能飽。

補遺云。此之四生義通三界。蓮華化生不同四數。法華文句。釋經蓮華化生。引胎經云。蓮華化生者。非胎卵濕化之化生也。非化而言化耳。實不如四生中之化生也。又顯性論四生。一觸生二齅生三沙生四聲生。荊溪云。此四但攝胎卵二生。濕化但染香處。不須此相。

熏聞云。俱舍論曰。若濕生者染香故生。謂遠齅知生處香氣。便生愛染。往彼受生。隨業所應香有淨穢。若化生者。染處故生。謂遠觀知當所生處。便生愛染。往彼受生。隨業所應處有穢淨。豈於地獄亦生愛染。由心倒故。起染無失。云云。

孤山云。濕以合感者。必須與物相合方受生故。化以離應者。以無而欻有。不假物相合。自能受生故。

補遺云。情想者乃群生之通病。故四生無不有之。今經中一往以想在卵生。情在胎生。此二據內心以分也。濕合化離。據孤山云。此釋則此二約外形以分也。應知卵存出殻之思。故名曰想。胎鐘俱生之愛。故名曰情。濕以物合受生。化乃形離自變。皆一往分屬。不可盡理而求也。

熏聞云。飛沈者猶升降也。應以三善三惡分之。

資中云。情想不常剎那變易。或先胎而後卵。或先濕而後化。離合無定。故云更相變易等。如下十二類生中一一皆有八萬四千飛沈亂想。唯佛與佛乃能知之。故俱舍云。於一孔雀倫。具一切種因。非餘智境界。唯一切智知。證真云。有情無始熏造一切界趣種子在本識中。唯佛能了。且舉孔雀一類尚難知。況餘類耶。

以是因緣眾生相續。

富樓那。想愛同結。愛不能離。則諸世間父母子孫相生不斷。是等則以欲貪為本。

苕溪云。欲貪通乎四生。今正約胎生言之。又胎生復通。今多就人倫辨之。以其易見故也。

貪愛同滋。貪不能止。則諸世間卵化濕胎隨力強弱遞相吞食。是等則以殺貪為本。

以強殺弱。因食成貪。不滋口腹。則屬瞋恚。

以人食羊。羊死為人。人死為羊。如是乃至十生之類。死死生生互來相噉。惡業俱生窮未來際。是等則以盜貪為本。

問此與殺貪何異。答殺貪未論酬償先債。今約過去於身命財非理而取。故互來相噉以責其盜也。如下云。從是畜生酬償先債。若彼酬者分越所酬。此等眾生還復為人反徵其剩。乃至若用錢物。或役其力。償足自停。如於中間殺彼身命。或食其肉。如是乃至經微塵劫相食相銖。猶如轉輪。互為高下。若無後文顯之。此文難見。

熏聞云。惡業俱生者。謂人與羊惡業所牽生生相值。

汝負我命。我還汝債。以是因緣。經百千劫常在生死。汝愛我心。我憐汝色。以是因緣。經百千劫常在纏縛。唯殺盜婬三為根本。

先示盛貪業果相續。兼於殺貪。汝愛下。次示欲貪業果相續。

以是因緣業果相續。

富樓那。如是三種顛倒相續。皆是覺明明了知性因了發相。從妄見生。山河大地。諸有為相次第遷流。因此虗妄終而復始。

孤山云。三種顛倒秪是依正。而此依正悉從理變。明了知性即性覺妙相。寂而常照也。因了發相即因明立所。迷真起妄也。從妄見生即所既妄立生汝妄能。由茲能所。故有依正。山河大地是依。前結世界相續也。諸有為相是正。結前眾生業果二種相續也。前說虗空。無業果名目。此談業果不云虗空者。前論妄相須示虗空。以迷妄有空依空立界故。既言有為。則已攝業果。今明相續。空無斷絕。何俟復云。又三種相續攝六法界。如殺盜婬三種顛倒。皆是重濁之相。尚無諸天清升之業。況有三乘變易之果。業果既爾。驗眾生中化生之義雖通天界。亦應多是人等五趣耳。

富樓那言。若此妙覺本妙覺相與如來心不增不減。無狀忽生山河大地諸有為相。如來今得妙空明覺。山河大地有為習漏何當復生。

本妙覺明眾生本具之理也。如來心佛界空顯之理也。究佛理與生同。故佛果非增。生理與佛同。故生界非減。無狀猶二無故也。生理本與同。而寂然無相。既因起妄忽生山河。佛既與生同。今雖證悟。何時起妄亦生山河。生理同佛既妄。佛理同生亦應起妄。生佛彼此理俱同。云何有起有不起。

佛告富樓那。譬如迷人於一聚落惑南為北。此迷為復因迷而有。因悟所出。富樓那言。如是迷人亦不因迷又不因悟。何以故。迷本無根云何因迷。悟非生迷云何因悟。

谷響云。民之聚居。故名聚落。

佛言。彼之迷人正在迷時。倐有悟人指示令悟。富樓那。於意云何。此人縱迷。於此聚落更生迷不。不也世尊。

孤山云。此喻妄因本空。破前習漏復生疑。

富樓那。十方如來亦復如是。此迷無本。性畢竟空。昔本無迷。似有迷覺。覺迷迷滅。覺不生迷。

先合初諭。次合次諭。

熏聞云。謂因中所迷。雖無而有。亦有能覺之智。果上所悟。妄心既盡。唯真智獨存。

亦如翳人見空中華。翳病若除華於空滅。忽有愚人。於彼空華所滅空地待華更生。汝觀是人為愚為慧。富樓那言。空元無華。妄見生滅。見華滅空。已是顛倒。敕令更出。斯實狂癡。云何更名如是狂人為愚為慧。

孤山云。此喻妄果非有。破前山河復生疑。

佛言。如汝所解。云何問言。諸佛如來妙覺明空何當更出山河大地。

如汝所解印其領諭。云何問言責其昧法。

又如金鑛雜於精金。其金一純。更不成雜。如木成灰不重為木。

苕溪云。金喻菩提。鑛喻習漏。山河如木。涅槃如灰。

熏聞云。金鑛者金璞也。

谷響云。古文作礦字書礦。周禮丱人掌金玉之地。注云。丱之言礦。金玉未成器曰丱。丱字呼猛切。圓覺云。如銷金鑛。金非銷有。既已成金。不重為鑛。經無窮時金性不壞。不應說言本非成就。

諸佛如來菩提涅槃。亦復如是。

孤山云。菩提智德也。涅槃斷德也。妄因妄果體元真。無妄唯真稱妙覺。是以照真不變則菩提之用彰。達妄本無則涅槃之功著。能照所照。能斷所斷。混而唯一。寂無所寄。而不妨法身智斷。體用昭然。蓋因中全菩提為習漏。即涅槃為山河。猶鑛之與木也。果上全習漏為菩提。即山河為涅槃。猶金之與灰也。鑛本不再。顯妄法之永亡。金灰不渝。示真證之常住。四諭交映妙旨存焉。

補遺云。自滿慈再問。如來悟已何時復生山河等。顯悟中法門也。所以前苕溪云涉於立法立修二義。熏聞又曰正取立法。旁通立修。正指今文從本覺性立果中法門。但滿慈正明迷真起妄。故立九界染法之後。略明果證也。

長水云。如來喻釋二。一約真如門釋。二約生滅門釋。初門泯相顯實。故約迷方空華。以喻無明及山河等。元來不起。體不可得。迷心翳眼雖有起滅。正方虗空了不移動。妄心妄境似有生滅。真妙覺明何曾改變。次門即覽理成事。故約金鑛灰木可鍊可燒。以喻果成惑滅。一門四諭。皆顯悟後灰不再迷。然四諭中二三同意。前就圓悟之理。生佛俱是本真。故舉迷方空華。元來不起。非後始滅。故責滿慈見妄有滅。尚是顛倒。豈況復待習漏再生。後約不壞修證因果之相。故說銷鑛出金燒木成灰。迷方空華則始總元無。金之與灰燒鍊方現。意云圓頓之理雖無迷悟不妨成異。既有多生習障。還須背習顯真。真顯則究竟清淨更無再迷。若但用前二諭。則撥無迷悟因果之相。便成邪見。但用後二喻。即成眾生覺性本來不淨失真常理亦成邪見。故說四事。各諭一法。方盡其理。

富樓那。又汝問言。地水火風本性圓融周徧法界。疑水火性不相陵滅。又徵虗空及諸大地俱徧法界不合相容。

富樓那。譬如虗空。體非群相。而不拒彼諸相發揮。

所以者何。富樓那。彼太虗空日照則明。雲屯則暗。風搖則動。霽澄則清。氣凝則濁。土積成霾。水澄成映。

應以日雲等七通喻七大。爾雅云。風而雨土成霾。

釋要云。隨義對法。當以明對識大。能了別故。暗空大。動風大。清根大。根能照境。而體消淨故。濁氣火大。熱氣上蒸故。映水大。霾地大。霾即黃沙也。詩云終風且霾。

於意云何。如是殊方諸有為相。為因彼生。為復空有。

熏聞云。殊方者方所也。以諸相發揮非同一方故。

若彼所生。富樓那。且日照時。既是日明。十方世界同為日色。云何空中更見圓日。若是空明。空應自照。云何中宵雲霧之之時不生光耀。

當知是明。非日非空。不異空日。

觀相元妄無可指陳。猶邀空華結為空果。云何詰其相陵滅義。觀性元真唯妙覺明。妙覺明心先非水火。云何復問不相容者。

長水云。妙覺明心與佛同體。本來無妄。由乎強覺。忽認所相便有妄生。佛今已得妙空明心。何時忽然復起諸妄。此即牒而縱之。責無窮過也。

熏聞云。妙覺明心先非水火者。譬珠非水火。水火從緣。若人以緣而難於性者。非其智也。

真妙覺明亦復如是。汝以空明則有空現。地水火風各各發明則各各現。若俱發明則有俱現。

苕溪云。以真不守自性。隨緣所現有種種相。釋要云。汝心既有空相藏性。即隨業感乃現空相。如以醜形對鏡則現醜像。或發地則現地。發水則現水。或盡法界眾生同發空相。則徧法界現空相。餘亦然也。

云何俱現。富樓那。如一水中現於日影。兩人同觀水中之日。東西各行。則各有日隨二人去。一東一西先無準的。不應難言此日是一云何各行。各日既雙云何現一。宛轉虗妄。無可憑據。

孤山云。各行則循業俱發。隨去則妄境俱現。同觀是一。知二是虗。各行既二。騐一是妄。

釋要云。日喻妙明。影喻所明。人喻強覺。水喻無明。熏聞云。匠人之法平物以水。的謂射的。丹面白的是也。並取定則之義。

富樓那。汝以色空相傾相奪於如來藏。而如來藏隨為色空周徧法界。是故於中風動空澄。日明雲暗。眾生迷悶背覺合塵。故發塵勞有世間相。

苕溪云。色攝四大對空成五。前問地水火風本性。疑水火性不相陵滅。即相傾。虗空大地不合相容。即相奪。

孤山云。真理隨緣變成妄境。如全水成波。其水既徧。故其波亦徧。以此彼即水故。眾生迷悶。謂九界眾生不了即理而變。而以無明妄心執之為實。

我以妙明不滅不生合如來藏。而如來藏唯妙覺明圓照法界。是故於中一為無量。無量為一。小中現大。大中現小。不動道場徧十方界。身含十方無盡虗空。於一毛端現寶王剎。坐微塵裏轉大法輪。滅塵合覺。故發真如妙覺明性。

我以妙明不生不滅合如來藏者。此略明也。妙明謂一心三智。以此一心不生滅智。契合生滅。故云合如來藏。此即究竟契合也。而此究竟乃由名字等契合而至。是故圓中互即咸合藏理而凡聖自殊。而如來藏下廣示契合之相也。先明契合之體。如來藏即中也。唯妙覺明即真也。圓照法界即俗也。是故下次明契合之用。即是由境智契合能起大用。所以一多自在。大小相容。滅塵下總結也。滅塵即息妄。合覺即歸真。苕溪云。妙明謂寂滅之智。不生不滅謂智體真常。此皆能合也。如來藏即所合也。此約自行以修泯性。次對化他。全體起用。而如來藏牒所合之理。唯妙覺明牒能合之智。圓然法界示鑑物之用。欲令易解。取譬言之。如來藏如鏡之體。妙覺明如鏡之光。圓照法界如鑒現像。雖三而一。雖一而三。是故下一為無量等總列四句皆顯此義。不動下別示其相。初二句一為無量也。道場指寂滅之地。依此起應。應徧十方。亦猶華嚴中不動不離而升而遊。次二句無量為一也。身謂法體。故能含受十方虗空。虗空必攝世界。則一切法趣一也。於一下四句小中現大也。毛端現剎即正中現依。塵裏轉輪即依中現正。大中現小是義易信。所以略之。滅塵下三句總結前義不思議用。非修所成。是故云發。今不言用而言性者。並由理具方有事用。

長水云。前五句標二種自在。不動下二句釋一多自在也。身含下六句釋大小自在。前二句正中現依。於一下二句。正中現依正。亦是依中現依正。坐微塵下二句依中現正。餘句含在其中。可以意得。

手鑑云。餘句者。謂依正凡有六句。一依內現依。如塵中剎海。二正內現正。如毛孔現佛。三正內現依。四依內現正。五依內現依正。六正內現依正。

釋要云。疏配對。闕正正依依。若欲具者。即經毛端現剎即依中現依。毛端現寶王即正中現正。華嚴十種自在亦不離此。

手鑑云。經云佛剎微塵數。如是諸剎土。能於一念中。一一塵中現。第一句也。又云。如來一一毛孔中。一切剎塵諸佛坐。菩薩眾會共圍繞。演說普賢之勝行。第二句也。又云。於一微細毛孔中。不可說剎次第入。毛孔能受彼諸剎。諸剎不能徧毛孔。第三句也。

又云。如於此會見佛坐。一切塵中亦復然。佛身無去亦無來。所有國土皆明見。第四句也。又云一一塵中無礙身。復見種種莊嚴剎。一念攝生普令見。獲無礙意莊嚴者。第五句也。又云一毛孔內難思剎。等微塵數種種住。一一皆有徧照尊。前眾會中而說法。第六句也。又成四句。一或唯依。佛即剎故。二或唯正。剎即佛故。三俱。四泯。此約體也。相即互亡。故無有六。一佛即剎者。佛身即是法性土故。廢己從他。佛體虗故。土外無法。性無二故。二剎即佛身者。剎體即是法性身故。廢己從他。剎體虗故。佛外無法。性無二故。由性無二以性融相。故身土相即。三俱者。謂有身有土不相壞故。若無身土無可相即故。四泯者。謂佛即剎故非佛。剎即佛故非剎。以互奪故也。

而如來藏本妙圓心。

非心非空。非地非水非風非火。非眼非耳鼻舌身意。非色非聲香味觸法。非眼識界如是乃至非意識界。非明無明明無明盡。如是乃至非老非死非老死盡。非苦非集非滅非道。非智非得。非檀那非尸羅非毗梨耶非羼提非禪那非般剌若。非波羅蜜多。如是乃至非怛闥阿竭。非阿羅訶三耶三菩。非大涅槃。非常非樂非我非淨。

孤山云。此約真諦示如來藏。非心含四陰。地水火風是色陰。次非入界。總非六凡界。次非緣覺界。次非聲聞界。總非二乘理智。得即理也。次非菩薩界。先非能趣行。次總非所趣理。次非佛界。先非能證人。三號是也。次非所證法。涅槃四德是也。怛闥阿竭名如來。阿羅訶云應供。三耶三菩云正徧知。涅槃是總。四德是別。

以是俱非世出世故。

世結六凡。出世結四聖。藏理即空無有十界。故並非之。初由無明故有妄識。妄識所變即有空界。空界現故結成四大。四大起故即有根塵。根塵合故遂有諸識。根境識三為業性故。乃成十二因緣流轉生死。為對治故即有出世觀智諸法。出世利鈍不同。遂分三乘次第。會三歸一即有佛果。果有能證所證。即分菩提涅槃。涅槃具德。即有常樂我淨。是故展轉相由以立名字。各無自性。一切皆空。

即如來藏元明心妙。

即心即空。即地即水即風即火。即眼即耳鼻舌身意。即色即聲香味觸法。即眼識界如是乃至即意識界。即明無明明無明盡。如是乃至即老即死即老死盡。即苦即集即滅即道。即智即得。即檀那即尸羅即毗梨耶即羼提即禪那即般剌若。即波羅蜜多。如是乃至即怛闥阿竭。即阿羅訶三耶三菩。即大涅槃。即常即樂即我即淨。

以是俱即世出世故。

孤山云。此約俗諦示如來藏理。即無而有。十界宛然故也。

即如來藏妙明心元。

離即離非。是即非即。

孤山云。此約中諦。離即離非雙遮之體也。是即非即雙照之用也。夫如來藏體唯三諦。譬若總名摩尼。體即瑩寶圓三耳。是故三一相即。不縱不橫。新伊天目況意可識。

熏聞云。涅槃云祕密之藏猶如伊字三點。若並則不成伊。縱亦不成。如摩醯首羅天主面上三目。乃得成伊。云云。

谷響云。彼方字有新舊。亦猶此土之篆隸也。以篆為舊。以隸為新。是故西土。舊則縱橫。新則不爾。狀若此方草書下字。一點居上。二點在下。

如何世間三有眾生及出世間聲聞緣覺。以所知心測度如來無上菩提。用世語言入佛知見。

但斥凡小。正對滿慈。是二乘故。其實偏教菩薩亦不能測。

譬如琴瑟箜篌琵琶。雖有妙音。若無妙指終不能發。

長水云。琴等喻眾生。妙音喻藏性。妙指喻實智。發喻起用。

汝與眾生亦復如是。寶覺真心各各圓滿。如我按指海印發光。汝暫舉心塵勞先起。由不勤求無上覺道。愛念小乘得少為足。

長水云。汝與眾生合前琴等。寶覺真心合前妙音。按指即智契於理。發光即大用現前。汝暫舉心等合前無妙旨也。

孤山云。按指。謂如來昔於因地。以三觀智觀己妄心。即妄成真。方登正覺。如得妙指妙音克諧。更舉海印發光。助成音發之義。

資中云。大集經云。閻浮所有色象。大海皆有印文。此諭如來法身性海普現一切世間之相也。此為釋伏難。難云若一切即真我等。云何與如來身不同妙用。故今釋云。汝雖具有寶覺真心。未得妙用。以塵勞妄念未清淨故。

富樓那言。我與如來寶覺圓明真妙淨心無二圓滿。而我昔遭無始妄想。久在輪迴。今得聖乘猶未究竟。世尊諸妄一切圓滅獨妙真常。敢問如來。一切眾生何因有妄。自蔽妙明。受此淪溺。

究竟有二意。若就外現。則無學小聖無明全在。故未究竟。若就內祕。則分真大士有上地惑。故未究竟。諸妄圓滅即極果斷德。獨妙真常即究竟智德。

長水云。由滿慈初疑云何忽生山河大地。乃至佛說性覺必明妄為明覺所既妄立生汝妄能。由是展轉皆從妄立。雖知能所俱妄。又疑妄從何生。蓋前問云何忽生山河大地。佛答因迷而有。此中復問因何有迷。

佛告富樓那。汝雖除疑餘惑未盡。吾以世間現前諸事今復問汝。

汝豈不聞。室羅城中演若達多。忽於晨朝以鏡照面。愛鏡中頭眉目可見。嗔責己頭不見面目以為魑魅。無狀狂走。於意云何。此人何因無故狂走。富樓那言。是人心狂。更無他故。

興福云。演若達多此言祠授。

孤山晨朝是喧動之初。喻起妄心之始。照鏡喻妄心推畫分別。愛鏡中頭喻取著妄境。妄事易著如眉目可見。真理難知如瞋責己頭等。背悟向迷如無狀狂走也。四趣則背善向惡。人天則背苦向樂。二乘則背有向空。菩薩則背邊向中。悉名狂走。

手鑑云。此有理有事。而理實事虗。理實故不變。即頭與鏡也。事虗故隨緣。即照愛瞋走也。斯則由照故愛。愛故瞋。瞋故走。返此即不走矣。故下文云。汝但不隨分別世間。乃至云演若達多狂性自歇。望下走歇可為四句。一走。六凡也。二歇。菩薩也。三亦走亦歇。權小也。四非走非歇。如來也。俱諭性覺。走歇二途兩俱存故。

熏聞云。魑魅山澤之怪。老物精也。

佛言。妙覺明圓本圓明妙。既稱為妄。云何有因。若有所因云何名妄。

資中云。心境不實故名為妄。若實有因豈立斯稱耶。

自諸妄想展轉相因。從迷積迷以歷塵劫。雖佛發明猶不能返。如是迷因因迷自有。

初如一人忽然妄說。遞遞相承乃至多人。及推其本了無所實。迷真既久。雖佛與汝發明是義。猶未能返還其本。此寄滿慈以責群妄。如是迷因因迷自有。謂無狀忽生。非從他有。

熏聞云。既稱為妄。云何有因。即無住則無本。自諸妄想展轉相因。即見愛四住之本。若論通別二惑。同在一念。念體無始猶如空華。則見愛亦無因耳。

識迷無因。妄無所依。尚無有生。欲何為滅。得菩提者。如寤時人說夢中事。心縱精明。欲何因緣取夢中物。

資中云。若了迷性無因自有。亦無別法而為所依。是則妄體猶如空華。元無生滅。因指自體。依謂依他。二俱叵得。故無生滅。得菩提者義通解悟。

況復無因本無所有。如彼城中演若達多。豈有因緣自怖頭走。忽然狂歇。頭非外得。縱未歇狂亦何遺失。

資中云。迷者自失。理無失也。

富樓那。妄性如是。因何為在。

汝但不隨分別世間業果眾生三種相續。三緣斷故三因不生。則汝心中演若達多狂性自歇。

苕溪云。三緣即業果相續中殺盜婬。三因即三種貪。親生為因。疎助為緣。以殺盜婬是身根所造之業。三種貪是意根能造之惑。惑親業疎。因緣之義彰矣。意云。汝但不隨妄想分別世間等相。則殺盜婬緣自然而斷。以緣斷故。欲貪等因亦復不生。即指此因名為狂性。

歇即菩提。勝淨明心本周法界。不從人得。何藉劬勞肯綮修證。

補遺云。劬勞言時長行遠。經三僧祇之謂。肯綮即是筋骨盤結之處。以諭諸教地位委曲之相。言妄心歇處真性直顯。不須歷劫勤求地位委曲也。前云如是乃至始終地位中間永無諸委曲相。今文顯云修證。知就地位言也。

肯綮出莊子養生篇云。技經肯綮之未甞。而況大觚乎。肯綮者。是牛兩骨中之微細肉也。云刀到骨處。遊刃於交際之間。未甞有微礙。房相潤文。用庖丁解牛。理與神遇。不以目視。類證妙旨不假漸修一超直入。

譬如有人。於自衣中繫如意珠。不自覺知。窮露他方乞食馳走。雖實貧窮珠不曾失。忽有智者指示其珠。所願從心。致大饒富。方悟神珠非從外得。

苕溪云。衣喻五陰。珠喻藏性。由無明故不覺。乏妙用故窮露。佛界如本國。九界如他方。求人天樂取偏小益。猶乞食馳走。妄情蹔失真性本圓。猶雖貧珠在。佛如智者。教如示珠。證理起用則致大饒富也。

即時阿難在大眾中頂禮佛足。起立白佛。世尊現說殺盜婬業三緣斷故三因不生。心中達多狂性自歇。歇即菩提。不從人得。斯則因緣皎然明白。云何如來頓棄因緣。

此阿難以現說教理而證菩提從因緣得也。故云世尊現說殺盜婬三緣斷故三種貪因不生。緣三貪不生故心中狂性自歇。緣狂性歇故因菩提成。斯則因緣皎然明白。云何如來歷破因緣。而今又云狂性自歇。歇即菩提。勝淨明心本周法界。不從人得。何籍劬勞肯綮修證。而頓棄此破彰證真之大因緣耶。

我從因緣心得開悟。世尊。此義何獨我等年少有學聲聞。今此會中大目揵連及舍利弗須菩提等。從老梵志聞佛因緣發心開悟得成無漏。

此以現在破結證真。以從因緣得菩提也。身子路逢馬聖。見其威儀異常。問云汝師為誰。所說何法。馬云諸法因緣生。諸法因緣滅。我師大沙門。常作如是說。身子聞即得法眼淨。歸告目連。亦得法眼淨。今云聞佛因緣。乃推其本也。

今說菩提不從因緣。則王舍城拘舍梨等所說自然。成第一義。

言呈若非因緣。返成外道自然。意謂不許自然。是必還成因緣。

惟垂大悲開發迷悶。

佛告阿難。即如城中演若達多。狂性因緣若得滅除。則不狂性自然而出。因緣自然理窮於是。

佛體阿難之意。以本覺妙明為自然。以斷惑所顯修所得性為因緣。故云因緣自然理窮於是。先案定而後破之。

阿難。演若達多頭本自然。本自其然。無然非自。何因緣故怖頭狂走。若自然頭因緣故狂。何不自然因緣故失。本頭不失。狂怖妄出。曾無變易。何藉因緣。

先以自然破因緣。頭本自然。不可轉變也。本自其然。不藉因緣也。無然非自。其頭始終無失無變。無一時而非自然也。何因緣而狂走耶。若自然頭可因緣故狂。何不自然頭亦以因緣而失之。今本頭不失。無因狂怖。則顯其妄出。曾無變易。何藉因緣。

本狂自然。本有狂怖。未狂之際狂何所潛。不狂自然。頭本無妄。何為狂走。

此以因緣破自然。若謂狂與不狂元不假因緣皆自然有。是則狂性向所本有。未狂之際狂何所潛藏。而了無狂相耶。如不狂自然。則頭本無妄。因何為狂走之。如頭本真靜。妄而狂走。因緣自然亦妄計耳。

若悟本頭。識知狂走。因緣自然。俱為戲論。

真頭本來無妄。亦顯妄本無因。是則因緣自然俱無安立。

是故我言三緣斷故即菩提心。

補遺云。阿難正落因緣。疑如來以菩提不從人得。頓棄因緣。佛引達多失頭。以顯因緣為妄。不關真體。此有二意。一據體性。二據行相。若據菩提體性非彼因緣。如頭本自然。狂與不狂何關真體。業惑存亡不關真性。我言三緣斷故者。但識彼殺盜婬業本為虗妄。菩提自然顯現。究論體性。何關因緣。

菩提心生。生滅心滅。此但生滅。滅生俱盡。無功用道。

次據行相者。斷惑顯理必涉行位。則菩提心似屬因緣生滅之法。故以住前智生惑滅為因緣。登住理惑一體為自然。又以分證理惑為因緣。極證無理無惑為自然。非因緣義近在初住。遠在妙覺也。

長水云。此結示三。一俱盡生滅顯無功用。若有執言。真心可得。分別可亡。斯則菩提心生生滅心滅。但是生滅。無生滅滅方無功用。如圓覺云。有照有覺俱名障礙。是故菩薩常覺不住。照與照者同時寂滅。此顯地上證無生理得無功用也。

若有自然。如是則明自然心生生滅心滅。此亦生滅。

若有二字。是牒阿難前計本有覺性為自然。世尊謂滅生俱盡無功用道。如又立自然。是則自然心生生滅心滅。此亦宛然成生滅。是則對待法。曷有自然之義哉。

無生滅者名為自然。

絕待無生滅之跡。可假名自然。

長水云。三縱立自然寄顯生滅二。一縱立正顯。若於此有自然者。豈有生滅名為自然。無生滅者名為自然。

猶如世間諸相雜和成一體者名和合性。

非和合者稱本然性。

孤山云。諸相雜和。喻自然心生生滅心滅。非和合者。喻本無生滅元是菩提。

長水云。二舉況重明。舉淺況深也。世間人說生滅和合名和合性。非和合者則無生滅。方名自然。就彼縱況本來理體却名自然。

本然非然。和合非合。合然俱離。離合俱非。此句方名無戲論法。

孤山云。對破和合。說本自然。和合既非。本然焉是。苟執為實還成戲論。如對短說長。既無其短。長名豈在。非然非合猶云非長非短也。絕待之理於茲復顯矣。合然俱離牒其境絕。離合俱非顯智亦絕。離則能亡智。合謂所亡境。言合以彰其然。其境既亡其智亦泯。如前火木薪既燒矣火亦自燒。此則對待既絕能所亦亡。恍如托空。唯覺無得。如是解者方無戲論。

釋論云。佛坐道場時。不得一法實。空拳誑小兒。誘度於一切。

長水云。三雙非二離。正示忘情。本然示忘情。本然自然也。和合因緣也。二皆不立故云俱離。此離亦離故云俱非。具足應云離合離然之離。亦後俱非也。藥病齊遣。空病亦空。圓覺亦云。遠離為幻亦復遠離。離遠離幻亦復遠離。斯則言語道斷心行處滅。方無戲輪耳。

菩提涅槃尚在遙遠。非汝歷劫辛勤修證。

釋要云。若以自然因緣之心求二果者。甚遙遠也。

長水云。雖經劫數勤苦修習。終莫能及。

雖復憶持十方如來十二部經。清淨妙理如恒河沙。秪益戲論。

熏聞云。長行重頌并授記。孤起無問而自說。因緣譬喻及本事。本生方廣未曾有。論議都成十二名。廣如大論三十七。

汝雖談說因緣自然決定明了。人間稱汝多聞第一。以此積劫多聞熏習。不能免離摩登伽難。

何須待我佛頂神呪。摩登伽心婬火頓歇。得阿那含。於我法中成精進林。愛河乾枯。令汝解脫。

阿那含此云不來。不來欲界生故。已斷欲界九品俱生。名為出欲淤泥。以接引小乘。故重施小。而皆解圓。今云那含。即圓教似位。

孤山云。令汝解脫得離婬室也。

長水云。問阿難尚在初果。登伽却證第三者。一約權實。阿難示迹。現多聞無功。故在初果。登伽實人。顯呪力功大。速證第三。二約根行。阿難圓頓根發。前文悟解。或入信住。登伽小機。雖得第三。若望圓信。霄壤有異。

是故阿難。汝雖歷劫憶持如來祕密妙嚴。不如一日修無漏業。遠離世間憎愛二苦。

孤山云。圓修止觀。則不漏落二種生死。亦不失三諦義理。無漏既深。憎愛非淺。捨妄取真去事就理悉名愛憎。

如摩登伽。宿為婬女。由神呪力銷其愛欲。法中今名性比丘尼。與羅睺母耶輸陀羅同悟宿因。知歷世因貪愛為苦。一念熏修無漏善故。或得出纏。或蒙授記。

長水云。登伽過去為婆羅門女。名為本性。今從昔號。故曰性比丘尼。

如何自欺。尚留觀聽。

苕溪云。略舉見聞以攝覺知。即六妄也。

阿難及諸大眾。聞佛示誨。疑惑銷除。心悟實相。身意輕安。得未曾有。重復悲淚。頂禮佛足。長跪合掌而白佛言。

熏聞云。釋論云。何等是實相。謂菩薩入一相知無量相。知無量相又入一相。智者曰。即空故入一相。即假故知無量相。即中故又入一相。此與前文約三諦示如來藏。義趣符合。

補遺云。實相亦云實想。若從境為名應言實相。若從智為名。即云實想。

補遺云。惑除捨生死重擔。息肩於藏性輕安之義。

無上大悲清淨寶王。善開我心。能以如是種種因緣。方便提獎。引諸沈冥出於苦海。

熏聞云。五住迷暗如沈冥。二死漂流如苦海。

世尊。我今雖承如是法音。知如來藏妙覺明心徧十方界。含育如來十方國土清淨寶嚴妙覺王剎。如來復責多聞無功不逮修習。

補遺云。心具如含。心生如育。

熏聞云。國土皆是佛之化境。故云如來。

我今猶如旅泊之人。忽蒙天王賜與華屋。雖獲大宅。要因門入。

孤山云。天王天子也。心遊理外喻以旅泊。佛有法界喻以天王。華屋如真心。受賜如開解。宅因門而入。譬理由行而證也。

唯願如來不捨大悲。示我在會諸蒙暗者。捐捨小乘。畢獲如來無餘涅槃本發心路。令有學者從何攝伏疇昔攀緣。得陀羅尼。入佛知見。作是語已五體投地。在會一心。佇佛慈旨。

孤山云。涅槃圓果也。心路圓因也。舉果以請因耳。

補遺云。小乘煩惱子縛斷。名為有餘。生死果縛斷。名為無餘。今此大乘。五住二死究盡常住真心究顯。故云必獲如來無餘涅槃。

補遺云。自等覺已還皆名有學。

孤山云。陀羅尼此云總待。法華明三陀羅尼。即空假中三義也。三陀羅尼者。旋陀羅尼。旋假入真也。二百千萬億旋陀羅尼。旋真出俗也。三法音方便陀羅尼。中道法音能為初住方便也。今請一心三觀攝伏妄想行門。欲入初住。三智五眼一時開發。故云入佛知見。

熏聞云。今請一心三觀者。此是通途行門。若據別意。再請最初方便也。

爾時世尊哀愍會中緣覺聲聞於菩提心未自在者。及為當來佛滅度後末法眾生發菩提心。開無上乘妙修行路。宣示阿難及諸大眾。

汝等決定發菩提心。於佛如來妙三摩提不生疲倦。應當先明發覺初心二決定義。

云何初心二義決定。

阿難。第一義者。汝等若欲捐捨聲聞修菩薩乘入佛知見。應當審觀因地發心與界地覺為同為異。

補遺云。初決定義。審三止觀。當與極果三德體同。方是圓修因果不二。如來勸詳審此心與佛相應。乃是入華屋之行也。

阿難。若於因地以生滅心為本修因。而求佛乘不生不滅。無有是處。

苕溪云。空假離中皆名生滅。中即空假。是謂佛乘。法華明聲聞緣覺不退菩薩不測佛智。良由於此。

次科。初以是下。喻妄體無常。二阿難下喻真性常住。

以是義故。汝當照明諸器世間可作之法。皆從變滅。阿難。汝觀世間可作之法。誰為不壞。然終不聞爛壞虗空。何以故。空非可作。由是始終無壞滅故。

則汝身中堅相為地。潤濕為水。煖觸為火。動搖為風。由此四纏。分汝湛圓妙覺明心。為視為聽為覺為察。從始入終。五疊渾濁。

若順現文。色陰為始。識陰為終。即同五濁次第。以義言之。始則有識。終乃成色。準法疏云。心王了其總相。心所了其別相。以識創起。但緣青等總相。次取境像即是想心。次領納前境即是受心。次起貪等造作即是行心。前三無記未能成業。

疏文云。由業招報即是色陰。故云始則有識終乃成色。

補遺云。然以五陰倫次。自有色心王數不同。論師多云識在三心之前。諸大乘經識居最後。今謂以譬言之。如世君臣尊卑。則前王而後數。此可如諸論師所云也。若臣為君之所使。今受想行三為識所使。義當如臣在君前以聽命也。此則數前而王後可矣。若乃五陰列色法在心法前者。昔白樂天興濟師書。以五陰十二因緣倫次不類為問。洪老追云。夫色等五陰乃三苦已成之軀。十二有支乃三世生因之法。此亦可以盡其大略。既以陰法別為五位說之通言陰。則正指現前報陰法耳。此報陰法。原始由乎歌羅邏時心識無此。以何為投托之所。故五陰前列色法。而後列心法也。欲於五陰推以因果。劫如記引百法疏文。亦如此經下文云生因識有。若滅從色除者。正從陰起之始而除之也。

熏聞云。五疊者。疊重也。此以五陰為五重。何則。四纏是色陰。視聽覺察既是六根。根必發識及受想行。即五陰具矣。

補遺云。此中因明與佛同體則證常樂我淨。與佛異體則入九界生滅。渾濁本明其同。因言其異也。生滅渾濁。則有四大五濁。經中以四大六根明渾濁體。五濁明渾濁相。自從始入終下明濁相也。此經以五陰對五濁以示其相。不同諸經。

云何為濁。阿難。譬如清水清潔本然。即彼塵土灰沙之倫本質留礙。二體法爾性不相循。有世間人。取彼土塵投於淨水。土失留礙。水亡清潔。容貌汩然名之為濁。

汝濁五重。亦復如是。

苕溪云。合文從略。應以妙明之心合於清水。纏疊之體合於土塵。九界妄想攀緣翳理如世間人取土投水。下別顯五濁。即水土汩然之貌也。孤山云。餘經明五濁。以五利為見。五鈍為煩惱。眾生但攬見慢果報立此假名。命以連持一期色心為體。摧年促壽。故云命濁。劫無別體。但以四濁聚在其時。故名劫濁。

熏聞云。准悲華經。人壽八萬至三萬歲。未有濁名。至二萬時為五濁之始也。今文盖約五陰妄想為五濁。故辨魔中。色陰有堅固妄想。受陰有虗明妄想。想陰有融通妄想。行陰有幽隱妄想。識陰有罔象虗無顛倒妄想。是故色陰盡則超劫濁。受陰盡則超見濁。想陰盡則超煩惱濁。行陰盡則超眾生濁。識陰盡則超命濁。以後驗前。知是五陰。

阿難。汝見虗空徧十方界。空見不分。有空無體。有見無覺。相織妄成。是第一重名為劫濁。

此依色陰。夫四大五根五塵同名色陰。今約眼根見空塵而說者。以渾濁義顯故。以成住壞空四皆名劫故。此蓋如來方便巧示。即指阿難目所對空名為劫濁。

補遺云。見與虗空俱徧十方。有一不徧。則有邊畔可分矣。

孤山云。有空無體質故。有見無覺者。見空之時無好醜違順可覺。故以無體之空織無覺之見。而兩無其實。此即土失留礙。渾濁真性。過在茲乎。熏聞云。應知五濁皆就阿難現前而示。是故五節文初並云汝見汝身等。

汝身現搏四大為體。見聞覺知壅令留礙。水火風土旋令覺知。相織妄成。是第二重名為見濁。

孤山云。此依受陰。領納所緣之境名為受。而有六種。謂六觸因緣生於六受。但境有違順非違非順之別。故六受亦有苦受樂受不苦不樂之異。

補遺云。見聞覺知本非留礙。為四大所織。見不超色。耳唯聽聲而已。水火風土本非覺知。為六識所轉。亦能發知。如四大淨色能見能覺也。旋猶轉也。識心依之。轉無知為知。此為受陰者旋令覺知。即受納前境之謂也。既有前境。則有分別屬見濁。

又汝心中憶識誦習性發知見。容現六塵。離塵無相。離覺無性。相織妄成。是第三重名煩惱濁。

孤山云。此依想陰。能取所領之緣相名為想。而有六種。謂取所領六塵之相為六想。性發知見即能取六想。容現六塵即所領六相。以此交織。妄成想陰。渾濁真性。名煩惱濁。

長水云。六識分別。三世徧緣。

釋要云。意識能緣三世依正之境。復能執受。憶過去境。即獨散意識緣落謝塵。識現在塵。即明了意識。隨前五所取緣現量境。誦習未來諸有境界。即未形兆事預思念也。即獨散意緣比量境。能分別體從前見濁覺知所起。所分別相即是六塵所現影像。故云性發容現。離塵離覺。無相無性。互相交織擾亂相熏。名為煩惱。想像所取之境。亦有六想。擾亂真性名煩惱濁。

釋要云。憶識誦習者。意識緣三世境也。能分別識性從見聞覺知所發。故云性發知見。所分別相從六塵現。故曰容現六塵。離六塵無所憶識誦習之相。故曰離塵無相。離見聞覺知無能憶識誦習之性。故曰離覺無性。

興福云。憶念過去。識對現在。

補遺云。長水云誦習未來諸有境界。今謂誦習雖通。興福既以憶識別對過現。則誦習之義。且對未來矣。憶識等皆想陰之義。利鈍二使亦由此生。煩惱濁也。

補遺云。六識妄性附於根塵生起知見。於六塵境分別六相。故容現六塵。容謂容貌。即相也。

又汝朝夕生滅不停。知見每欲留於世間。業運每常遷於國土。相織妄成。是第四重名眾生濁。

孤山云。此依行陰。造作之心能趣於果。名為行。行有六種。大品般若說為六思。思即是業。熏聞云。釋論以意業為思業。因四種法生。謂見聞覺知。即六思也。謂於六想之後。各起不善業善業無動業也。知見即六思。業運即隨善惡遷移。國土亦世間也。如私心雖戀鄉井以官事須往他邦。例六道往還。義亦可見。相織者。即知見欲留業運常去。妄成行陰。而去留假合渾濁真心。名眾生濁。知見欲留業運遷去。即六道往來之事。彼此必有假名生焉眾生濁矣。

汝等見聞元無異性。眾塵隔越。無狀異生。性中相知。用中相背。同異失準。相識妄成。是第五重名為命濁。

此依識陰。了別所緣之境名為識。識有六種。即六識也。元無異性者。了別之心唯一故。眾塵隔越者六塵不同故。牽生六識。故云無狀異生。眼不別聲。耳不別色。是相背也。適言其同而用相背。適言其異而性是同。故無准定。以此交織。妄稱識陰。識住命在。識去命謝。渾濁真性。故名命濁。

補遺云。今此命濁正屬識陰。以此識陰合論六識。性中相智。唯一識陰而已。用中相背自有六識不同。此之兩句妙盡五陰識。五陰法相。所言性者識陰之性。此非心性也。所言用者六識不同各有發用也。

長水云。命是報法。依業所引第八識種。連持色心不斷功德。名之為命。

釋要云。命是報法者。由前世業法之所感故。遂有修短之殊。夫受身者。命煖識三不相離也。命即氣息報風連持不斷。色心可久。命不連持。色心則變。煖即遺體之色。識即心主。前六見聞。元本一識。由六根異遂成分離。識用雖分體唯一種。斯則同中立異。異處見同。同異失准互相交識。於總報體便立命根。名為命濁。

釋要云。總報之主唯一本識。故云無異。六塵隔別見聽爰分。根塵異故識乃分離取六塵境。性中相知者。唯一本識為體故。用中相背者。眼惟了色不別聲等。

阿難。汝今欲令見聞覺知遠契如來常樂我淨。應當先擇死生根本。依不生滅圓湛性成。

苕溪云。前云若於因地以生滅心為本修因。而求佛乘不生不滅。無有是處。今云見聞覺知生滅心也。常樂我淨不生滅性也。因果事異故遠。心性理同故契。死生根本即六根也。依不生滅謂了生滅即無生滅。是則因地發心與果地覺無異。故云圓湛性成。

補遺云。不遠而遠。六位乍分。故言遠。遠而不遠。六而復即。故云契。擇謂簡也。止觀去丈就尺。去尺就寸。居正觀之前。故言先擇。又云灸病得穴。伐樹得根。今云生死根本也。依不生滅圓湛性成。正觀不思議境也。今人言。智者若見楞嚴不說止觀。信矣夫彌顯前文五濁為五陰。揀四取一為根本也。此初義中教修止觀。以識心為根本。若第二義根本煩惱。通明六根為煩惱根本。與此似異。然經中既以見聞覺知遠契四德。則六根中六識為所揀之境與下不異也。

以湛旋其虗妄滅生。伏還元覺。得元明覺無生滅性。為因地心。

孤山云。既知清水濁水濕性不殊。妄心真心諦理不二。當須達妄無妄。了濁元清。故云以湛旋其虗妄滅生也。伏還元覺者。初心達了。惑實未破。故云伏也。即是伏無明還法性耳。得元下。唯觀常住法性即是圓因。故云為因地心。此即住前名字觀行相似位也。問此約修行。名字虗解。豈是圓因。答起行必在名字位中故。行成方名觀行故。

苕溪云。以圓湛之性。旋虗妄之心。斯蓋修三止觀。照立諦境。

熏聞云。當以虗妄滅生為因緣所生法。以止寂之。以觀照之。成三諦境。伏斷生滅證無生滅也。伏還下因該十信。

釋要云。湛即定。旋即伏。以定旋伏虗妄亂動之法。成本真性。故曰伏還元覺。

長水云。修之次第。如天台圓頓止觀廣明。

然後圓成果地修證。

苕溪云。果通分滿。

孤山云。初住分證常果。妙覺究竟常果。並由住前觀無生滅心而成。

如澄濁水貯於靜器。靜深不動。沙土自沈清水現前。名為初伏客塵煩惱。去泥純水。名為永斷根本無明。明相精純一切變現。不為煩惱。皆合涅槃清淨妙德。

既知濁即清。必澄濁令清。既了妄即真。故能息妄歸真。非保其濁。守其妄也。故今以澄濁況之。澄喻修觀。濁水喻妄心。即前云容貌汩然名之為濁。此中牒前喻耳。欲顯前五濁以成五清。靜器喻圓人身器也。不為境動喻以靜器。靜深不動者。深猶久也。即觀行雖成而能忍六根雖淨而無法愛。故登初住無明頓破如沙土自沈。中理分顯。如清水現前。法華明穿鑿高源。大師亦以見水為初也。初住所斷無明名為客塵。以初住法性如主如空故。而言伏者望於妙覺悉名伏道。唯佛名斷。伏猶斷也。仁王云。三賢十聖忍中行。唯佛一人到其源。去泥下喻極果也。泥喻上地惑也。元品已盡故云永斷。涅槃云。無上士者名無所斷。明相精純究竟理顯也。一切下明隨機所感。十界現形皆名淨用。故云不為煩惱。而用顯體。故去皆合涅槃等也。然德必具四。略舉一淨耳。

熏開云。若唯識等論。初地頓斷見惑。二地已上漸斷思惑。此別教義也。若圓說者。從初住去皆見思雙破。以違理由見感報由思。乃至妙覺方盡其惑。

第二義者。汝等必欲發菩提心。於菩薩乘生大勇猛。決定棄捐諸有為相。應當審詳煩惱根本。此無始來發業潤生誰作誰受。

苕溪云。應知初義明因地發心即止觀當體與果地覺。即止觀所依也。次義明煩惱根本。即止觀所破也。說有前後。行無異門。合而言之。秪是以無緣智。緣無相境。破無明惑耳。雖境智惑三。相帶而說。既分二義。旁正之意自可甄明。前義以觀境為正。煩惱為旁。後義反是。言發業潤生者此指煩惱也。誰作誰受者此推根本也。意顯六根自作自受。

阿難。汝修菩提。若不審觀煩惱根本。則不能知虗妄根塵何處顛倒。處尚不知。云何降伏取如來位。

阿難。汝觀世間解結之人。不見所結。云何知解。不聞虗空被汝隳裂。何以故。空無形相無結解故。

則汝現前眼耳鼻舌及與身心。六為賊媒。自劫家寶。由此無始眾生世界生纏縛故。於器世間不能超越。

六根引外賊則六塵起內賊。即煩惱內外惡賊能劫真性。若知根本。賊無能為。

苕溪云。外之六塵。內之六識。皆由眼等引發和合。所起煩惱害如來藏。由此等謂由六根所起煩惱。故發業潤生乃有無始眾生世界等。

阿難。云何名為眾生世界。世為遷流。界為方位。

汝今當知。東南西北東南西南東北西北上下為界。過去未來現在為世。方位有十。流數有三。

孤山云。上示兩種世界。一眾生世界是正報。二器世界是依報。以由正報纏縛。故於依報不能超越。故今但約正報而明。

補遺云。尋常正報明世界義。世謂差別。異謂五陰界分。今以三世十方為正報之世界也。此中正明眾生六根正報。而經文約三世十方者。為示六根所有功德。本與依報世界相涉而成故也。

一切眾生織妄相成。身中貿遷。世界相涉。

貿遷者交易遷移也。世界相涉是貿遷相。謂以世涉界以界涉世也。

補遺云。指十類正報與根塵十法交相遷動。故曰身中等。又亦可身中二字的指十類。貿遷二字的指根塵。世界二字即三四四三也。此文總示變疊之體也。

而此界性設雖十方定位可明。世間秪目東西南北。上下無位。中無定方。四數必明。與世相涉。三四四三宛轉十二。

熏聞云。此於十界簡六取四。中謂四維。在四方中間故。言無定方者。且如東南維。既屬兩向。是無定方。

補遺云。上下二方無的。指其方位。自何為上。自何為下。

流變三疊。一十百千。

纂註云。疊重也。以少增多凡有三重。謂一十一百一千。纔言一十。便該十二矣。以過去現在未來涉東西南北。既成三四十二。以東西南北涉過去現在未來。亦成四三十二。蓋方三疊。初則為十惡所依之處。次則正論十惡所起。俱徧十二。故成百二十。眼等三根只成八十。蓋所依方世元缺一分故耳。若約性中相知為言。則亦成百二十矣。故總結云。六根功德各千二百。三則明乎十惡互嚴。謂一惡為所嚴九惡為能嚴。故成千二百。

總括始終六根之中。各各功德有千二百。

長水云。此約眾生身中。云六根取境十分。功德作用名為功德。非同法華持經所熏令成淨用。然染淨雖別。皆從本有熏力而成。故彼此文數量無異。

纂註云。若准法華疏釋六根功德。初約持經方軌乃論三業十善。次約理境則明十界十如。今經既明煩惱色心為圓通觀境。故約十惡以釋其數。然經又云。我今備顯六湛圓明本所功德數量如是者。蓋由此十惡體全是性惡法門。故如來欲令機緣當處解脫。全體緣通。言中有響。故以功德明之耳。

孤山云。此明性中相知。下明用中相背。

苕溪云。此據六根了別之性是同。故云各各功德有千二百。下對六塵了別之用有異。所以功德全闕不等。

阿難。汝復於中克定優劣。

如眼觀見後暗前明。前方全明。後方全暗。左右傍觀三分之二。統論所作功德不全。三分言功。一分無德。當知眼唯八百功德。如耳周聽十方無遺。動若邇遙。靜無邊際。當知耳根圓滿一千二百功德。如鼻齅聞通出入息。有出有入。而闕中交。驗於鼻根三分闕一。當知鼻唯八百功德。如舌宣揚盡諸世間出世間智。言有方分。理無窮盡。當知舌根圓滿一千二百功德。如身覺觸識於違順。合時能覺。離中不知。離一合雙。驗於身根三分闕一。當知身唯八百功德。如意默容十方三世一切世間出世間法。唯聖與凡無不包容盡其涯際。當知意根圓滿一千二百功德。

資中云。眼者。一方三百。旁觀二百。又得二分之餘共成五百。并前三百總成八百。

長水云。耳者。十方俱擊鼓。十處一時聞。動有分限故說邇遙。靜非涯量云無邊際。俱耳根之境。故此雙顯。鼻者。出入中交共成三分。一分四百。闕於中交。故唯八百。

苕溪云。鼻中通息出入。前後兩不相交。

孤山云。舌取能言說不論甞味。若取甞味。其德則劣。以合中知故。身言離一合雙者。離中不知。是闕一分。合時能覺有違有順。故具二分。

補遺云。准眼根八百功德。以方涉世。須以四方定其數目。今鼻身二根八百。既屬以世涉方明之。豈亦不以三世定之耶。須知此不可定局也。且如入息若屬過去。中交屬現在。出息屬未來也。但出入中交必落其時。則前後自分。身覺違順亦然。如先覺違境屬過去。正覺順境屬現在。離一屬未來也。或前或後。不可定局。為其不可定。故經疏不言也。離則根境單一。故闕其知。合則根境雙觸。故知違順。

真際云。意識獨生徧緣諸法。故云默容。

孤山云。此經明六根功德與法華不同。今示發覺初心。令知顛例處所。故辨六根優劣之用意在阿難擇於耳根。以為修證之本。彼明依經修行已發相似之解。而六根清淨。互用無方。雖眼八百亦具餘五根功德。乃至意根亦復如是。

熏聞云。法華疏云。按三業安樂行即有十善。一善有十即百善。一善中有十如即千善。就化他為二千。約如來室衣座三即成六千。五種法師悉具六根清淨。一一根有一千功德也。復次一心中具十法界。一一界皆有十如。即成一百。一根通取六塵即有六百。約定慧二莊嚴即成一千二百。根根皆爾。若論六根清淨。則不言其功德多少。若言莊嚴。則能盈能縮能等。等莊嚴者根根六千。若言千二百顯其能盈。若言八百顯其能縮。若言清淨無盈無縮無等云云。即同今文一根既反元六根成解脫。

阿難。汝今欲逆生死欲流。返窮流根至不生滅。當驗此等六受用根。誰合誰離。誰深誰淺。誰為圓通。誰不圓滿。

熏聞云。此於六根且令詳簡。任其去取。故皆云誰。乃審定之辭。據理言之。眼耳則離。鼻舌身合。意深五淺。耳圓餘非。

若能於此悟圓通根。逆彼無始織妄業流。得循圓通。與不圓根日劫相倍。

孤山云。佛意令依耳根修證。一日之功倍餘根一劫。

我今備顯六湛圓明本所功德數量如是。隨汝詳擇。其可入者吾當發明令汝增進。

苕溪云。此指六根妄明功德全是真明。本性所具。由真具故所以妄具。佛勸詳擇。雖意在耳根。而阿難示迷未即領悟。下文且隨疑問以破執情。後敕諸聖各說圓通。文殊所辨辨觀音所證。發明之旨方遂於茲。

十方如來於十八界一一修行。皆得圓滿無上菩提。於其中間亦無優劣。但汝下劣。未能於中圓自在慧。故我宣揚。令汝但於一門深入。入一無妄。彼六知根一時清淨。

資中云。根無優劣。即同去掘經云。所謂彼眼根。於諸如來常。具足無減修。了了分明見。智者於止觀中釋云。彼是九界於諸如來常者。九界自謂各各非真。如來觀之即佛法界。具足無減修者。觀諸眼即佛眼。一心三諦圓因具足無有缺減。了了分明見者。照實為了了。照權為分明。修論圓因。見論圓證。乃至六根皆作是說。今就初門且辨優劣。

阿難白佛言世尊。云何逆流深入一門。能令六根一時清淨。

佛告阿難。汝今已得須陀洹果。已滅三界眾生世間見所斷惑。然猶未知根中積生無始虗習。彼習要因修所斷得。何況此中生住異滅分齊頭數。

孤山云。見諦所斷之惑即八十八使。修道所斷之惑即八十一思。

真際云。此修所斷惑。無始而來與身俱生。眠伏藏識。故曰根中積生等。

熏聞云。虗習虗妄結習。

孤山云。生住異滅。即同體無明。分齊頭數。謂初住已上至於妙覺四十二品。

釋要云。見道修道所斷之惑。即我執分別俱生也。今以我執麤而法執細。麤中尚未全除。豈況於細。以非彼所知之境界故故云何況等。生住等者。此一期四相是麤細妄念。故有本末分齊頭緒數量。謂生滅各一住四異二。據論所說。十信凡夫覺滅相。三賢覺異相。十地覺住相。位滿覺生相。覺生相者。動念都盡唯一心在。故論云。心無初相。而言知初即謂無念。若得無念者即知心相生住異滅。乃至皆無自立。本來平等同一覺故。既云動念都盡本來一覺。正當圓根修證也。故上云若能於此悟圓通根。逆彼無始織妄業流。得循圓通。與不圓根日劫相倍。是知絕念之慧。方能了知生住異滅分齊頭數。既無此慧。不了何疑。

今汝且觀現前六根。為一為六。

長水云。一六之情正是法執。執根是實有一六故。阿難初果。雖破我執。尚有所餘煩惱俱生猶未斷故。況此法執是所知障。無明住地此障最細。名為根生。生住異滅分齊頭數。

熏聞云。不了一六即是無明。故約此推破。用顯藏性非一非六也。問據阿難迹論。修惑尚在。那忽於此便破無明。答既已開顯。須明圓行。豈復作意先破俱生。故但破無明而俱生自落。冶鐵之譬不亦然乎。

補遺云。四念處云。如火燒鐵。鐵雖未鎔垢在前去。正觀記云。猶如冶鐵麤垢先除。

阿難。若言一者。耳何不見。目何不聞。頭奚不履。足奚無語。

若此六根決定成六。如我今會與汝宣揚微妙法門。汝之六根誰來領受。阿難言。我用耳聞。佛言汝耳自聞何關身口。口來問義。身起欽承。

是故應知。非一終六。非六終一。終不汝根元一元六。

孤山云。非一終六。用中相背故。非六終一。性中相知故。而此六一同異失準。並是虗妄。終不下正顯真性無六一相。

阿難當知。是根非一非六。由無始來顛倒淪潛。故於圓湛一六義生。

汝須陀洹雖得六銷。猶未亡一。

金剛般若云。須陀洹名為入流。而無所入。不入色聲香味觸法故。此即六銷也。猶未亡一者。執有涅槃也。以小乘所證全是無明故。

熏聞云。止觀釋智障云。當彼破惑。名之為智。若望中道。智還成惑。又輔行云。二智之體是無明故。

補遺云。銷六之義。且就初果破見分齊一番銷六塵義言之。如破無明有分破之義。今分破六塵亦名銷六。以執涅槃為未亡其一。

如太虗空。參合群器。由器形異名之異空。除器觀空說空為一。

苕溪云。太虗喻如來藏。群器喻六根。異空如見精等。

彼太虗空。云何為汝成同不同。何況更名是一非一。

則汝了知六受用根。亦復如是。

由明暗等二種相形。於妙圓中黏湛發見。見精映色。結色成根。根元目為清淨四大。因名眼體如蒲萄朵。浮根四塵流逸奔色。

孤山云。二種相形者所既妄立也。黏湛發見者生汝妄能也。流逸奔色即熾然成異也。

苕溪云。黏湛發見者。由明暗等塵。染起淨性也。他皆倣此。

長水云。本一圓常妙湛明性。所相妄現分明暗殊。明暗相形動覺湛性。性相和合執成妄覺。故云黏湛發見。斯則所既妄立生汝妄能也。見精即妄覺也。能所相熏互相交織根結便成。故云結色成根。既覺明相雜則強覺影明。具惑之性黏湛合成。由是名為清淨四大。即勝義根也。清淨四大者染中說淨也。能照境發識。有增上勝力。非同染礙麤相。故曰清淨勝義根。色屬不可見。而有對礙。故寄世俗根所依處蒲萄之相。表顯勝義。奔取本境明暗之相。故云流逸奔色。下之五根大意皆然。

釋要云。由明暗等二種相形者。妄見初起。明暗未形。此約惑性冥具說也。見精映色。方彰明暗之相也。黏者和合執著之義也。由妄執故。動覺湛性。發成妄見也。見精即第八見分。最細故曰精。色即第八相分。由能見故境界妄現。由相織故結成六根。眼體者。眼謂勝義。體即浮塵。即勝義所依之體也。浮根奔色者。即勝義在浮塵中流趣奔色也。

擕李云。見精下勝義根。雖用能造所造八法為體。

熏聞云。能造即地水火風。所造即色香味觸。

擕李云。是不可見有對色。能照境發識。乃聖人所知之境其義深遠。非同塵境麤淺。故名清淨。此是染中說淨。非無漏妙明之淨也。因名下即浮塵根。亦名世俗根。以麤淺易知故。翻前立名。亦用能所八法為體。今言四塵者但舉所造也。問浮塵但以勝義為依處。不能照境發識。何以言流逸奔色。答理實勝義。然浮塵是所依處。舉所依顯能依也。又連上清淨四大為言。義亦無失。

熏聞云。如蒲萄朵喻浮根之相也。餘經所說或與此異。有云眼如秋泉池。耳如卷樺皮。鼻如盛計筒。舌如偃月刀。身如立戟槊。唯意根未見別目。

補遺云。如蒲萄朵等皆狀勝義。清淨四大為非凡夫所見。故假以明之。若是浮塵。自可目擊。何假引喻。只如次經云因名眼體等。乃指上清淨四大之形狀耳。下句云浮根四塵。顯是勝義之所依。非指蒲萄如浮塵根也。顯宗論曰。眼根極微居眼星上。體清徹故。如秋泉池。耳根極微居耳穴內。旋還而住。如卷樺皮。又舊婆沙論云。舌根鄰虗如半月。彼說於舌中央如毛端量。非舌根鄰虗所覆。又新婆沙論曰。云何眼等諸根極微安布而住。如香荾華。清徹映覆令無分散。有說重累如圓而住。體清徹故。如頗胝迦不相障礙。鼻根極微居鼻頞內。背上面下。如雙爪甲。舌根極微布在舌上。形如半月。繫說舌中如毛端量。非為舌根極微所徧。據此等文。豈屬浮塵根耶。言流逸奔色等。此明勝義有照境發識之功耳。

由動靜等二種相擊。於妙圓中黏湛發聽。聽精映聲卷聲成根。根元目為清淨四大。因名耳體如新卷葉。浮根四塵流逸奔聲。

長水云。聽精妄覺也。既動靜互相擊發鼓真成妄失其真性。遂發聽精。卷彼聲形結影成根。聲性虗散故須卷攝以成聽義。既卷成根還如卷葉。

由通塞等二種相發。於妙圓中黏湛發齅。齅精映香納香成根。根元目為清淨四大。因名鼻體如雙垂爪。浮根四塵。流逸奔香。

通塞相發。覺明映香。於妙圓湛結成鼻處。香氣上騰。根垂下取。如雙垂爪。

由恬變等二種相參。於妙圓中黏湛發甞。甞精映味。絞味成根。根元目為清淨四大。因名舌體知初偃月。浮根四塵流逸奔味。

恬變交參。真妄黏合。心境相結攬以成根。約所依相如初偃月。

熏聞云。有味為變。無味為恬。恬靜也。觀次文云。甞精映味絞味成根。當知正取變義為舌根所對之境。然由恬變二種皆能發於覺了之性。是故對根相等而示。前鼻之通塞。下身之離合等。例此可知。

由離合等二種相摩。於妙圓中黏湛發覺。覺精映觸搏觸成根。根元目為清淨四大。因名身體如腰鼓顙。浮根四塵流逸奔觸。

長水云。離合觸摩。湛圓隨妄。覺觸相待搏取成根。能造前造二俱八法。是不可見。寄所依處如腰鼓顙。

熏聞云。腰鼓顙或作[壴*桑]。埤蒼云。皷[木*瓦]也。

補遺云。顙息朗切額也。若作此[壴*桑]桑朗切。鼓匡也。字書云鼓材也。今取杖鼓顙。故云腰鼓顙也。[木*瓦]龍龕手鑑音瓦。腰若今杖鼓繫著腰中者也。顙則鼓之匡也。然腰鼓之顙。兩頭濶。中央狹。今之人身何以似之邪。按婆沙論。此明女根。非通明人之身根也。如舊婆沙論云。女根鄰虗如大指。新婆沙曰。身根極微徧住身分。女根極微形如鼓顙。男根極微形如指韒。准此則知女根之形中狹兩濶。似腰鼓[壴*桑]。以男根似指顯之。可以意曉。所以此經明女根為身根者。正為除眾生慾想之別意耳。登伽起發。別意可知。

由生滅等二種相續。於妙圓中黏湛發知。知精映法。覽法成根。根元目為清淨四大。因名意思。如幽室見。浮根四塵流逸奔法。

長水云。妙圓無動。生滅妄陳。黏湛成知。知還攬法。根境既結奔取無休。以六根中隨一攝故。如前五根亦名四大。居在身中不彰外相。如幽室見。

手鑑云。謂此意根。大小乘中各不同故。正法念經形如蓮華。上有七葉。朝開暮合。色法所攝。光明經云。意根分別一切諸法。大乘意根即第七識。法相宗亦云是心。然云色云心。皆是虗妄。既迷一真。心亦質閡。如前文云。起為世界。故此妄心亦同色法而破。修實教中顯圓回之義。非權小堅執為實。應立量云。意根是有法。定色法故為宗。因云以六根中隨一攝故。同喻如前五。由是意根亦名四大。然此意根本由生滅妄塵所結。妄塵不離妄覺影明。若以有色無色為諍論者。猶邀空華結為空果。正顯虗妄也。是知權小說心但得其末。末盡本元。故互相靜論。其過如是。故云猶邀空華等。故此所明六皆四大。無相違也。此結歸經旨也。

孤山云。根元下此取肉團心根為慮知之所託也。故勝義根還是清淨四大。如幽室見。即浮塵根為意思託附。如處幽室。

谷響云。即慮知託在肉團之內也。今人肉團有病。則慮知憙忘。所為失常。故醫藥所治在肉團耳。

熏聞云。列子曰。魯公扈趙齊嬰二人有病。同詣扁鵲。謂公扈曰。汝志強而氣弱。故足於謀而寡於斷。齊嬰志弱而氣強。故少於慮而傷於專。若換汝之心。則均於善矣。遂飲二人毒酒。迷死三目。剖胸探心。易而置之。投於神藥。既寤如初。二人辭歸。於是公扈返齊嬰之室。而有妻子。妻子不識。齊嬰亦返公扈之室。有其妻子。妻子亦不識。二室自相訟求辨於扁鵲。辨其所由訟乃已。是故今經以意處肉團。而外緣法塵。如在幽室而闚於外。故云浮根四塵流逸奔法。

補遺云。舊婆沙云。意既無體。不可說形量。今經就慮知所託肉團。則如幽室之相也。圓岳二師。並以意託肉團為幽室見。非也。此文上下並明清淨四大勝義根相。意之勝義者。清淨四大託於肉團之肉。引發意思而外緣法塵。如處幽室而見於外。六根之中。眼之勝義發在於外。唯此意之勝義在肉團內。故有室之喻耳。又前五根皆有竅穴通外。唯意所託包在肉團。亦能引思。故譬幽室。又應如幽室。如意之浮塵根也。以勝義根附託其內。故云見耳。為顯意之浮塵猶如幽室。非意所託。何名幽室。正法念經云。如蓮華開合者是也。

熏聞云。睡眼則合。覺寐則開也。

阿難。如是六根由彼覺明有明明覺。失彼精了黏妄發光。

由彼覺明真明也。有明明覺妄明也。迷彼真明。故云失彼精了。成此妄明。故云黏妄發光。謂染著妄境發生妄明。

長水云。性覺之體本有真明。由彼妄覺影明忽起。遂令真元隱於精了失其明性。妄覺影明自相黏執。相熏擊發。結成六種知見之光。故此六根由迷發見。

是以汝今離暗離明無有見體。離動離靜元無聽質。無通無塞齅性不生。非變非恬甞無所出。不離不合覺觸本無。無滅無生了知安寄。

汝但不循動靜合離恬變通塞生滅明暗。如是十二諸有為相。

隨拔一根脫黏內伏。伏歸元真發本明耀。耀性發明。諸餘五黏應拔圓脫。

苕溪云。阿難所疑一入六淨。正釋在此。

熏聞云。如於耳根不脩動靜即是脫黏。智契於理名為內伏。餘皆例此。

長水云。執境成根。因根有礙。執心不起諸境自亡。既不相纏自然圓脫。下文云見聞如幻化。三界若空華。聞復翳根除。塵消覺圓淨。淨極光通達。故云復歸元真發本明耀。楞伽云不了心及緣。則生二妄想。了心及境界。妄想則不生。妄既不生即發明耀。皆斯義也。

補遺云。一根脫黏。其餘五根應時亦拔。應言其疾。圓言其俱也。

不由前塵所起知見。明不循根。寄根明發。由是六根互相為用。

苕溪云。寄二種根覺明開發。故千二百功德根根互用也。寄根明發。如智論云。報生天眼在肉眼中。此乃寄於肉眼而發天眼。今亦如是。覺明知見寄諸浮塵勝義而發也。

孤山云。用有真似。似如法華。法華經法師功德品。受持法華經。當得八百眼功德乃至千二百意功德。以是功德莊嚴六根皆令清淨。真用如華嚴具問。

谷響云。晉本華嚴三十五云。菩薩有十種眼。所謂肉眼天眼慧眼法眼佛眼智眼明眼出生死眼無礙眼。普眼餘五根皆有十種。

手鑑云。此顯證真起用。約位明之。即相似分滿也。前云從何折伏疇昔攀緣。得陀羅尼入佛知見。斯由隨拔一根脫黏內伏。故得不由前塵所起五眼三智開明而互用自在也。無漏意識引五識生。一一皆能通緣一切境故。然六根既自在。六識六境亦自在。由是根境識三皆自在故。方曰互用。若細分別有十二重。謂各有四句。一根自在四句。一根發六識。六根發一識。一根照六境。六根照一境。二識自在四句。一識依六根。六識依一根。一識緣六境。六識緣一境。三境自在四句。一境應六根。六境應一根。一境牽六識。六境牽一識。前云十方如來及大菩薩。於其自住三摩地中。見與見緣并所想相。如虗空華。本無所有。此見及緣。元是菩提妙淨明體。下文諸根若圓拔已。內瑩發光。如是浮塵及器世間諸變化相。應念化成無上知覺。皆如此境界耳。

阿難。汝豈不知。今此會中阿那律陀無目而見。䟦難陀龍無耳而聽。殑伽神女非鼻聞香。驕梵鉢提異舌知味。舜若多神無身覺觸。如來光中映令暫現。既為風質其體元無。諸滅盡定得寂聲聞。如此會中摩訶迦葉久滅意根。圓明了知。不因心念。

孤山云。何那律陀云無滅。

釋要云。大論云得天眼人中最為第一者阿尼盧頭。色界四大造色半頭清淨。佛眼四大造色徧頭清淨。䟦陀羅云賢善。殑伽河名。云天堂來。驕梵鉢提云牛相。

熏聞云。下云於過去劫輕弄沙門。世世生生有牛呞病。今取其舌似牛。故云異舌知味也。舜若多云虗空。然此六人。或是凡夫業報。或是小聖修得。斯皆妄力。尚不依根。小聖神通由修根本事禪而得。既不能知發本明耀。故皆屬妄。實而言之。即如來少分之用。豈唯小聖。凡夫亦然。何況圓脫豈無互用。

長水云。既為風質者。此約體不可見。故云元無。以佛力故故能暫現。亦顯有定自在色無業色也。無色界天淚下如雨。正是此事。得滅盡定大小俱有。然修意不同。謂滅六全分盡七染分。

釋要云。留淨分不斷要持種。摩訶迦葉入鷄足山待彌勒佛。俱舍即云已入涅槃。餘說入定。聖說誰爾。若例今經付囑阿難。故知入定涅槃俱不可測。然上所說欲顯真覺不假根塵。且引六人略以為比。於中有業報者。有修得者。有發真者。修得發真正是真用。業報所感以淺況深。俱是不由於根而覺。知無失耳。

手鑑云。如亢倉子視聽不用耳目。陀無足而行。魚無耳而聽。蟬無口而鳴。不食而味。吸風飲露而資。蚯蚓無舌而歌。

熏聞云。諸滅盡定。即九次第定中滅受想定。久滅意根謂先曾得定故。圓明了知此約出定時說。不因心念還指曾滅意根。

阿難。今汝諸根若圓拔已。內瑩發光。如是浮塵及器世間諸變化相。如湯銷氷。應念化成無上知覺。

苕溪云。真智如湯。妄境如氷。了妄即真。化成知覺。

阿難。如彼世人聚見於眼。若令急合暗相現前。六根黯然頭足相類。彼人以手循體外繞。彼雖不見頭足一辯。知覺是同。

前明真覺不由於根。故舉那律無目能見等。今示真覺不假於緣。故指世人暗中有辨。彼人即合眼之人。循體謂繞他人之體。知覺是同言暗中知覺與明中所見不殊。凡夫尚有不假緣而能有辨。況聖人真覺何藉緣發乎。

緣見因明。暗成無見。不明自發。則諸暗相永不能昏。根塵既消。云何覺明不成圓妙。

先指妄。次顯真。略示明暗。諸緣例爾。

阿難白佛言世尊。如佛說言因地覺心欲求常住。要與果位名目相應。

世尊。如來位中。菩提。涅槃。真如。佛性。菴摩羅識。空如來藏。大圓鏡智。是七種名稱謂雖別。清淨圓滿。體性堅凝。如金剛王常住不壞。

資中云。菴摩羅識白淨無垢識。

熏聞云。天台依攝大眾說。菴摩羅識名無分別智光。即第九淨識也。離倒圓成。鑒周萬有名大圓鏡智。地論云。大圓鏡智離一切我我所執。乃至能現能生一切境界諸智影像。及一切身土影像。又云此智是諸如來第八淨識也。問今七種名同在果位。體必無別。何故攝論以菴摩羅為第九。地論以大圓鏡為第八耶。答第八有染淨二分。總含一切有漏無漏有為無為等法。是故攝論開淨分為第九。地論不開。即指淨分明為鏡智。問開與不開何者為善。答兩論被物各隨所宜。不可定計互相排斥。然據諸論所說。第八識若至我見永不起位。即捨梨耶之名。別受清淨之稱。是則果位名菴摩羅。天台所依攝大乘義取第九識者。非無深致。

補遺云。光明玄文云。若依攝論如上染金之文。即是圓意。土即阿陀那。染即阿梨耶。金即菴摩羅。即圓說也。地攝二論立識互諍。天台雖欲息諍列十種三法。依攝論立菴摩羅為第九識。一者圓融文會。二者類通義便。

孤山云。七名雖異其體元同。要其所歸。秪是究竟所顯一心三諦耳。無染無闕。故清淨圓滿。不遷不變。故體性堅凝。金剛王喻於堅義。

若此見聽。離於明暗動靜通塞畢竟無體。猶如念心離於前塵本無所有。

云何將此畢竟斷滅以為修因。欲獲如來七常住果。

世尊。若離明暗。見畢竟空。如無前塵念自性滅。進退循環微細推求。本無我心及我心所。將誰立因求無上覺。

苕溪云。進思常果。退惟修因。及進思修因。退惟斷滅。疑情宛轉如循環然。

補遺云。然阿難已聞根塵皆如來藏。何緣復疑是斷滅法。又聞鍾顯聞性常。與寶手開合等顯見性不動。其義大同。何重示此。今恐大眾宜聞再演。又席間後集不聞前義。故使大權重結問勢。如來慈力再有指陳。

如來先說湛精圓常。違越誠言終成戲論。云何如來真實語者。

惟垂大慈開我蒙恡。

佛告阿難。汝學多聞未盡諸漏。心中徒知顛倒所因。真倒現前實未能識。恐汝誠心猶未信伏。吾今試將塵俗諸事當除汝疑。

即時如來敕羅睺羅擊鐘一聲。問阿難言。汝今聞不。阿難大眾俱言我聞。鐘歇無聲。佛又問言汝今聞不。阿難大眾俱言不聞。時羅睺羅又擊一聲。佛又問言。汝今聞不。阿難大眾又言俱聞。

佛問阿難。汝云何聞云何不聞。阿難大眾俱白佛言。鐘聲若擊則我得聞。擊久聲銷音響雙絕則名無聞。

補遺云。鐘聲為音。震物曰響。生法師曰。敲空作響。擊木無聲。

如來又敕羅睺擊鐘。問阿難言汝今聲不。阿難大眾俱言有聲。少選聲銷。佛又問言爾今聲不。阿難大眾答言無聲。有頃羅睺更來撞鐘。佛又問言爾今聲不。阿難大眾俱言有聲。

少選有頃。皆須臾也。

佛問阿難。汝云何聲云何無聲。阿難大眾俱白佛言。鐘聲若繫則名有聲。擊久聲銷音響雙絕則名無聲。

佛語阿難及諸大眾。汝今云何自語矯亂。大眾阿難俱時問佛。我今云何名為矯亂。佛言。我問汝聞汝則言聞。又問汝聲汝則言聲唯聞與聲報答無定。如是云何不名矯亂。

夫聞性離聲。無生無滅。何因擊鐘而言其聞。既言其聞。何故再擊又言其聲。是知言聞不合謂聲。言聲不合謂聞。自語矯亂信不誣矣。

熏聞云。阿難報答無定義同於詐。而復錯亂。實為大權之妙。

阿難。聲銷無響。汝說無聞。若實無聞。聞性已滅同於枯木。鐘聲更擊汝云何知。

知有知無。自是聲塵或無或有。豈彼聞性為汝有無。聞實云無誰知無者。

此以聞對聲。正簡妄聞以顯真聞。知聞也。

是故阿難。聲於聞中自有生滅。非為汝聞聲生聲滅。令汝聞性為有為無。

此以聲對聞。正簡聲塵。以顯聞性。汝聞妄聞也。

汝尚顛倒惑聲為聞。何怪昏迷以常為斷。終不應言離諸動靜閉塞開通。說聞無性。

阿難通疑六根離塵無體。如來別顯聞性常者。誠欲發耳根圓通之機也。

如重睡人眠熟床枕。其家有人。於彼睡時擣練舂來。其人夢中聞舂擣聲。別為他物。或為擊鼓。或為撞鐘。即於夢時自怪其鐘為木石響。於時忽寤。遄知杵音。自告家人。我正夢時惑此舂音將為鼓響。阿難。是人夢中豈憶靜搖開閉通塞。其形雖寐聞性不昏。

長水云。睡人六識歸種。思覺不行。但任運聞。即真聞性。若唯約喻。睡人應無聞性。但約不隨根起。非由作意。故是真聞。

苕溪云。所舉寐事驗妄識至昏。而真性不昧。

補遺云。惑砧杵聲為鐘鼓響。睡中昏想也。怪鐘聲是木石音。聞性不昧也。聞性不昏即見精不動。去真猶一間耳。若脫聞見。即真如體不即不離。意亦可見矣。

谷響云。遄速也。

縱汝形銷命光遷謝。此性云何為汝銷滅。

復恐惑者謂寐雖不昧死豈不滅耶。故重示爾。

以諸眾生從無始來循諸色聲逐念流轉。曾不開悟性淨妙常。不循所常逐諸生滅。由是生生雜染流轉。

若棄生滅守於真常。常光現前。根塵識心應時銷落。想相為塵。識情為垢。二俱遠離。則汝法眼應時清明。云何不成無上知覺。

苕溪云。通別二惑俱名塵垢。真以所證皆號法眼。此眼具五。方曰清明。

大佛頂如來密因修證了義諸菩薩萬行首楞嚴經卷第四

大佛頂如來密因修證了義諸菩薩萬行首楞嚴經卷第六

一名中印度那蘭陀大道場經於灌頂部錄出別行

大唐神龍元年歲次乙巳五月二十三日

天竺沙門般剌密帝於廣州制止道場譯

烏萇國沙門彌伽釋迦譯語

菩薩戒弟子前正議大夫同中書門下平章事清河房融筆受

趙宋桐洲沙門思坦集註

明石盂後學比丘慧基重校訂

明巡視漕河監察御史長安霍達參閱鋟

爾時觀世音菩薩即從座起。頂禮佛足而白佛言世尊。憶念我昔無數恒河沙劫。於時有佛出現於世。名觀世音。我於彼佛發菩提心。彼佛教我從聞思修入三摩地。

長水云。此門次第合次那律。以是六根之耳根故。釋要云。最後說者凡有三義。一以圓通義廣正是此方便宜。故備顯修證之門廣化儀之相也。二以慶說相繼。意欲觀音說後即便慶贊。以表正讚觀音旁兼餘聖。若於那律次說。若不慶贊。不彰觀境最優。若便慶贊。後說諸聖應非。故留後說即慶贊正旁自然著矣。三敕揀連環。觀音說竟便敕文殊料簡。連綿相接事無斷絕故也。

熏聞云。證真引天台云。西音阿那婆婁吉低輸。此云觀世昔。能所圓融。有無兼暢。照窮正性。察其本末。故稱觀世音。又梵語阿縛盧枳帝濕伐羅此云。觀自在。唐三藏云觀有不住於有。觀空不住於空。聞名不惑於名。見相不沒於相。心不能動。境不能隨。動隨不亂其真。可謂無礙智慧也。今觀諸經標名。或單云觀世音。或單云觀自在。唯大悲心陀羅尼經具云觀世音自在。

孤山云。觀謂能觀之三觀。世即所觀之三諦。以聞世間出世間殊音異說。皆了即空假中。故名觀世音。然此義與法華有殊。彼云一心稱名。菩薩即時觀其音聲皆得解脫。則音在他機。此云由我觀聽十方圓明。故觀音名徧十方界。則音屬自行。應知因中自行異上化他二義畢備。兩經所說各舉一邊耳。准下文云。由我不自觀音以觀觀者。令彼十方苦惱眾生觀其音聲即得解脫。此亦同於法華釋名之意。但彼為流通本經。故偏對他機。今為伸敘昔證。故正約自行。

苕溪云。教即世音。

以初稟教即是耳根所對之境故。

聞即耳根。

此從能聞邊說。若約所聞。有通有局。取彼佛音教。通取一切聲塵之境。皆所觀之境也。思修皆能觀之觀也。

聞非無觀。以觀行成時正在思修故。應知三慧有橫有竪。橫則名字已上位位有之。竪則名字為聞。觀行為思。相似為修。三慧具足。能得相似分真之定。故曰從聞思修入三摩地。

然則觀由境入。境實徧通。而特取音聞者。乃逗機之要也。昔佛既爾。今佛同然。故文殊云。此方真教體。清淨在音聞。欲取三摩提。實從聞中入。

抑又觀音之三慧。乃詶阿難之三請也。一方便之請。二入門之請。三根本之請。

涅槃云。證大涅槃有四因緣。一者近善知識。二者聽聞正法。三者思惟其義。四者如說修行。若言若行是大涅槃近因緣者。無有是處。佛即善知識也。三摩提是大涅槃也。當知此上雖有信法兩行。而正在信行。又法行非全不聞。但少從佗聞。多自思惟耳。若然則信法兩行並由三慧者。方有所證。無聞慧如覆器不能受水。無思慧如漏器雖受而失。無修慧如穢器不堪飲用。三慧備者。既仰且完而復清淨。所受之水足堪飲用。止渴除垢何莫由斯。又無三慧是理即佛。有聞慧是名字即佛。有思慧是觀行即佛。有修慧是相似即佛。是故備斯三者能入三摩。成分真佛及究竟佛。然此觀音所說三慧入道。正是滅後眾生之行門。向如來敕令諸聖各說圓通。正在觀音行門。以酬阿難本根之請。而亦遠酬天王賜與華屋雖獲大宅要因門入之請。大宅之門是三慧矣。

初於聞中入流亡所。所入既寂。動靜二相了然不生。如是漸增聞所聞盡盡聞不住。覺所覺空。空覺極圓。空所空滅。

孤山云。初五句明聞慧。次四句明思慧。後二句明修慧。明聞慧中先二句標。初於聞中謂始聞言教也。入流謂體。言入理則是反觀聞性也。亡所謂不滯名言即是離緣塵也。次三句釋。所入既寂即釋上入流也。所入之理無文字相。故云既寂。動靜至不生。即釋上亡所也。動謂有說。靜謂無說。既達聞性唯一真寂。則不得前塵有說無說動靜二相。故曰了然不生。次明思慧。如是漸增者。明轉聞成思也。聞中亡所。故曰聞所聞盡。此則亡言達理。即結上聞慧也。盡聞不住者。理無聞相故曰盡聞。亦不滯理故曰不住。此則言理俱亡。生後思慧也。覺所覺空者正示思慧也。所覺是盡聞之理。今覺知此理亦無。即是釋上盡聞不住耳。後明修慧。上思慧雖言理俱空。而有覺空之智。是則俱空成境。能覺成智。今境智都泯。故曰極圓。以極圓故。能覺空智所覺空境悉不可得。故云空所空滅。當知此明三慧。聞則亡言達理。思則言理俱亡。修則境智齊泯。以此尋文。文無不曉。此皆住前修行也。

補遺云。初於聞中入流亡所者。流謂照理也。聞教則照理。理明則亡詮。故曰亡所。所入者。所指能詮。入指所詮。聞所聞盡者。所聞是聲教。今亡能聞之根帶所聞言之。盡聞不住者。指前空耳根之觀為盡聞。不著此能空故曰不住。由不住故。能空之覺皆空寂矣。所覺指前耳根相帶言耳。空覺等者。指前重空之觀。故曰空覺。既空之又空。無以加也。故曰極圓。言極圓者。謂前重空亡所冥理。理則圓極。今又亡其圓極之相。故曰空所空寂也。所空指空智也。亦欲以所顯能。相帶言也。應云上句顯前重空冥理。下句亡冥理之迹。

生滅既滅。寂滅現前。

生滅既滅。三慧俱亡也。以住前三慧是生滅相故。寂滅現前初住理顯也。以分證三諦無生滅故。又生滅既滅則二邊亡。寂滅現前則中道顯。

忽然超越世出世間。

孤山云。世謂六道。出世謂三乘。

十方圓明獲二殊勝。一者上合十方諸佛本妙覺心。與佛如來同一慈力。二者下合十方一切六道眾生。與諸眾生同一悲仰。

補遺云。此明登住實證。獲二殊勝。一合修德之極。二合性德之具。與佛如來同一慈力。於修德中別標三十二應也。與諸眾生同一悲仰。於性德中別標十四無畏也。慈悲實通。此中別配二義者。良以三十二應說法與樂義強。故曰慈力。十四無畏救眾生苦。苦是悲境。依仰佛救。故曰悲仰。我有悲境。依仰圓通而得離已。今欲眾生亦然。故曰同一悲仰。如下十四無畏曰。令諸眾生於我身心獲十四種無畏功德。又曰我不自觀音。以觀觀者。令彼十方苦惱眾生觀其音聲即得解脫。意言我已離塵反性脫此悲境。今以智力冥資。同我昔日脫其悲苦。汝亦依仰此理爾。下十四無畏。皆先言菩薩脫苦。復言眾生耳。

世尊。由我供養觀音如來。蒙彼如來授我如幻聞熏聞修金剛三昧。與佛如來同慈力故。令我身成三十二應入諸國土。

擕李云。幻喻三慧體不可得。金剛喻摧堅之能。

熏聞云。熏謂熏習。從喻為名。修兼於思。三慧備矣。起信云。如世間衣服。實無於香。若人以香而熏習故則有香氣。今亦如是。觀音因中初無淨用。由聞如幻金剛三昧而熏習故。能成三十二應入諸國土。約四土論之。應六凡二乘及藏通菩薩。但入同居應。別圓菩薩則入方便實報。或機在同居。亦入分段。寂光無相。三土由之而生。天器飯色。喻意可解。

世尊。若諸菩薩入三摩地。進修無漏勝解現圓。我現佛身而為說法令其解脫。

孤山云。若諸菩薩別圓機也。若入相似三摩地。進修中道無漏。則分真勝解現圓。乃至若進修金剛無漏。則究竟勝解現圓。大士皆現佛身為說頓法。令得分真究竟解脫。問菩薩何能現佛身耶。答心性理顯。高下無殊。如鏡已明形對像現。臣家之鏡。王苟臨之豈無王像。王家之鏡。臣苟對之豈無臣像。當知人有高下鏡無貴賤。然亦不妨明有優劣。臣家之鏡下喻分真理能現佛身也。王家之鏡下。喻究竟理現菩薩身也。證真云。若初住能現妙覺。是本下迹高。若妙覺現菩薩等像。是本高迹下。俱高俱下二句可知。此依天台四句分別。

補遺云。天台普門品別行義疏。解即現佛身而為說法。明同居方便實報下之三土所現佛身勝劣不同。維摩疏佛國八科第六說教。約土說教不同。准知現身有勝有劣。

長水云。第十地菩薩坐華王座垂成正覺。亦須別佛說教聞熏。令斷最後微細無明。故觀世音現第十重他受用身而為說法。

孤山云。問等覺菩薩豈假初住現佛說法耶。答聞法得解何必求人。復假勝身彌增內慧。

資中云。勝解現圓。將登正覺坐道場也。將登者躡上修進無漏言之。秪為進修未登正覺。是故現身而為說法。令其勝解現前圓滿。

長水云。於決定境忍可印持。不為異緣之所引轉。此指最極根本無分別智將圓滿時。故名勝解。菩薩登住已去。雖為因位。便能現上位身為彼說法。以此圓證。一位即諸位。更無深淺。故能現耳。

若諸有學寂靜妙明勝妙現圓。我於彼前現獨覺身而為說法令其解脫。

若諸有學斷十二緣緣斷勝性勝妙現圓。我於彼前現緣覺身而為說法令其解脫。

長水云。麟覺獨悟。出無佛世。厭喧樂靜。獨處山林。資加二位名為有學。此後斷惑便證無學。約自乘理智將證未證。名寂靜妙明。菩薩現同類身。先稱本習後令近佛。

准諸文說獨覺根性。能覩外境因緣。以悟內心生滅。推宿種本因。雖聞十二因緣。其獨覺時。恐不可云亦觀十二因緣。推宿種與能觀外境因緣。通名緣覺可也。如諸文依大論。辟支迦羅此翻緣覺。亦云獨覺。通翻一名。然後分別值佛不值佛。大小不同。皆言勝妙現圓者。各約自乘理智將欲現前。得此名也。

若諸有學得四諦空修道入滅勝性現圓。我於彼前現聲聞身而為說法令其解脫。

補遺云。是則勝性言當分自說。現謂現今。三果已前賢位聖位俱屬有學。見道一十六心斷四諦下惑。證生空理。故云得四諦空。初果後進斷三界八十一品俱生。品品皆證一分擇滅無為。故云修道入滅。舊謂數緣滅。新云擇滅。維摩疏云。虗空無為。數緣滅非數緣滅無為。一是涅槃。二非涅槃。證一分擇滅無為者。斷一品惑盡處。名為證一分擇滅無為。涅槃擇力所得滅名為擇滅。謂斷智推令滅。故名擇滅。孤山云。數緣即是擇也。

孤山云。二乘藏通機也。雖有菩薩而藏同人天。不斷惑故。通同二乘。所證齊故。

若諸眾生欲心明悟不犯欲塵欲身清淨。我於彼前現梵王身而為說法令其解脫。若諸眾生欲為天主統領諸天。我於彼前現帝釋身而為說法令其成就。若諸眾生欲身自在遊行十方。我於彼前現自在天身而為說法令其成就。若諸眾生欲身自在飛行虗空。我於彼前現大自在天身而為說法令其成就。

孤山云。梵王即色天主。名為尸棄。此云頂髻。

補遺云。梵王此翻離欲。亦稱高淨尸棄。又外國喚火為樹投尸棄。此王本修火光定。破欲界惑。從德立名。今此依普門義疏作一人說。案法華文句并維摩疏作兩人說。謂初禪二禪主也。若依大論舉位顯名。目一人耳。

瓔珞明四禪皆有王。今言梵王者。應是初禪之頂。以有覺觀語言之法。得為千界之主。

熏聞云。次第禪門云。佛於仁王經。說十八梵亦應有民主之異。又云四禪中有大靜王。而佛於三藏中但說初禪有大梵王者。以初禪內有覺觀心。外有語言法。主領下欲眾生為便。上地無此。故不別出。說法說出欲論。解脫令離欲塵。

帝釋即欲界第二天主。彼橫有三十三天。而帝釋統之。說法謂十善。金光明云。釋提桓因種種善論。

長水云。欲身自在遊行十方。現二天身說法教化。即夜摩覩史天。

名自在者。智者釋普門品云。自在是欲界頂天。具云婆舍䟦提。此云他化自在。假他所作以成己樂。即魔王也。慈恩云。得異熟果。隨意所念。勝下二天。下二天果依樹而得。今隨欲得名為自在也。樂變化天他化自在名大自在。不樂異熟果樂。自樂他變為樂具而受用之。名大自在。然若止以化樂他化二天所配。即攝義不盡。故從慈恩攝四天也。

孤山云。華嚴稱為色究竟天。即摩醯首羅天。大論云。三目八臂騎白牛執白拂者是也。

智者云。有人以為第六天。而諸經多稱大自在是色界頂天。

釋論云。過淨居天有十住菩薩。號大自在。又十住經云。大自在天光明勝一切眾生。涅槃獻供。大自在天最勝。故非第六天也。舊以前自在天為第五。大自在天為第六。又慈恩以自在為夜摩兜率。大自在為化樂他化自在。

若諸眾生愛統鬼神救護國土。我於彼前現天大將軍身而為說法令其成就。若諸眾生愛統世界保獲眾生。我於彼前現四天王身而為說法令其成就。若諸眾生愛生天宮驅使鬼神。我於彼前現四天王國太子身而為說法令其成就。

金光明以散脂為大將。經云。八臂徤提是天中力士。大論稱鳩摩羅伽。此云童子。騎孔雀。擎鷄持鐸提赤幡。復有韋紐。此云徧聞。四臂。捉具持輪。騎金翅鳥。皆是諸天大將。未知此中定是何等。雖未可定。何妨菩薩隨機俱現。熏聞云。四天王天者。上升之元首。下界之初天。居半須彌東黃金埵。王名提頭賴吒。此云持國。南琉璃埵。王名毗留勒又。此云增長。西白銀埵。王名毗留博叉。此云雜語。北水精埵。王名毗沙門。此云多聞。

長水云。各領鬼神。每王二部。共八部眾。救護國界。

釋要云。持國所領二部。一名撻闥婆。二名富單那。增長所領。薜茘多鳩盤茶。廣目所領。毒龍毗舍闍。北方所領。即夜叉。羅剎。制此鬼神。不令惱人。故稱護世。

谷響云。國太子亦如世間太子。入則監國。出則撫軍。

長水云。天王太子即那吒之類。輔正統攝。跨握鬼物。護世益人。菩薩身同先令成就。後使厭離也。

若諸眾生樂為人主。我於彼前現人王身而為說法令其成就。若諸眾生愛主族姓世間推讓。我於彼前現長者身而為說法令其成就。若諸眾生。愛談名言清淨自居。我於彼前現居士身而為說法令其成就。若諸眾生愛治國土。剖斷邦邑。我於彼前現宰官身而為說法令其成就。若諸眾生愛諸數術。攝衛自居。我於彼前現婆羅門身而為說法令其成就。

長水云。人王者。王往也。人皆歸往故。四輪粟散皆人之主。

手鑑云。金銀銅鐵四輪王。如次王四三二一天下。若中下品十善。報為粟散小王。眾多如彼粟故。從喻立名。又言粟散。如人把粟散置槃中各得分位。王喻亦爾。散字上去二音。以上化下物無不從。以一人有慶兆民賴之。抑又佛法興隆增長精氣。大集經云。國王護法。增長三種精氣。一地精氣。謂五穀豐熟。二眾生精氣。謂形貌端嚴。無諸疾疫。三善法精氣。謂脩施戒信等。

長水云。長者具十德。謂姓貴。位高。大富。威猛。智深。年耆。行淨。禮備。上嘆。下歸。

補遺云。愛主族姓等者。長者有德。士族多歸附之。博聞強識不求仕宦。居財大富。秉志廉貞。故名居士。

熏聞云。據普門疏。以多積財貸居業豐盈。謂之居士。今經之意。有似鄭康成云居士者道藝處士。

孤山云。三台輔相州牧縣長。悉號宰官。

熏聞云。三台亦曰三階。每台二星。凡六星。名泰階六符。符者。星之騐也。黃帝泰階六符經云。泰階者天之三階也。上階謂天子。中階謂公卿諸候大夫。下階謂士庶人也。今通云三台。正言其中耳。州牧者。牧養也。謂養於民也。婆羅門翻淨行。四姓之一。劫初種族。山野自閑。故人以淨行稱之。

補遺云。愛諸數術。如此間方士。導養之法。如華陀五禽之戲。怡神養性。故曰攝衛。又亦可數謂知陰陽之數。術為導養。

若有男子好學出家持諸戒律。我於彼前現比丘身而為說法令其成就。若有女人好學出家持諸禁戒。我於彼前現比丘尼身而為說法令其成就。若有男子樂持五戒。我於彼前現優婆塞身而為說法令其成就。若有女子五戒自居。我於彼前現優婆夷身而為說法令其成就。

孤山云。優婆塞云近事男。優婆夷云近事女。以五戒自守堪任近事出家二眾故。

若有女人內政立身以修家國。我於彼前現女主身及國夫人命婦大家。而為說法令其成就。若有眾生不壞男根。我於彼前現童男身而為說法令其成就。若有處女愛樂處身不求侵暴。我於彼前現童女身而為說法令其成就。

女主即天子之后。周禮天子之后立六宮。三夫人。九嬪。二十七世婦。八十一御妻。

谷響云。六宮。前一宮。後五宮。五者。后一宮。三夫人一宮。九嬪一宮。二十七世婦一宮。八十一御妻一宮。凡一百二十人。

國夫人如云邦君之妻。曰君夫人。命婦謂妻因夫榮者也。大家如曹世叔妻師號大家。大家尊之稱。似言家中之尊大者。唐來宮掖并宦者呼皇帝為大家。

補遺云。處女藐姑射山有神人居處。在家未嫁之女。

若有諸天樂出天倫。我現天身而為說法令其成就。若有諸龍樂出龍倫。我現龍身而為說法令其成就。若有藥叉樂度本倫。我於彼前現藥叉身而為說法令其成就。若乾闥婆樂脫其倫。我於彼前現乾闥婆身而為說法令其成就。

熏聞云。龍有四種。一守天宮殿持令不落。二興雲致雨利益人間。三地龍。泱江開瀆。四伏藏龍。守轉輪王及大福人藏。肇師但出三種不出天龍。

孤山云。藥叉云輕捷。

熏聞云。此有三處。海島。空中。天上。傳傳相持不令食人。佛初成道說法。傳唱至天。乾闥婆云香陰。新翻尋香行。帝釋樂神也。在須彌山南金剛窟住。天欲作樂。身有異相。

若阿修羅樂脫其倫。我於彼前現阿修羅身而為說法令其成就。若緊那羅樂脫其倫。我於彼前現緊那羅身而為說法令其成就。若摩呼羅伽樂脫其倫。我於彼前現摩呼羅伽身而為說法令其成就。

阿修羅云無端正。以女美而男醜故。從男彰名。新翻非天。以諂詐無天行故。

阿修羅有千頭二千手。萬頭二萬手。或三頭六手。

苕溪云。准普門品八部。此闕伽樓羅即金翅鳥。恐在下文雜類中收。

孤山云。緊那羅形似人而頭有一角。因呼為疑神。天帝絲竹樂神也。小劣乾闥婆。新翻云歌神。摩呼羅伽。什師云地龍。肇公云大蟒腹行也。

長水云。蟒形田蚥。復行之類。

手鑑云。亦云莫呼落伽。此云大腹田蚥。蝦䗫蟒蛇等類。皆此所攝。田蚥蟾蜍別名。蟾蜍蝦䗫也。張衡賦曰。羿得不死之藥於西王母。姮娥竊之奔月。遂託身於月。是為蟾蜍。抱朴子云。蟾蜍壽三千歲者。頭上有角。領下有丹書八字。玄中記云。蟾蜍頭生角。食之壽千歲也。即蝦䗫之類大者也。以多於田野。故名田蚥。

若諸眾生樂人修人。我現人身而為說法令其成就。若諸非人有形無形有想無想樂度其倫。我於彼前皆現其身而為說法令其成就。

補遺云。人者除上人倫之有名位者言之也。其或隱淪無位。窮而在下。固亦隨彼化之。然天龍等皆言樂出其倫而人謂樂人修人者。樂入其類或欲出其倫皆隨而應之。人非無出。天非無入。互現其文。

長水云。有形有色蘊。如下休咎精靈等。無形無色蘊。如下空散消沉等。有想有四蘊。如下鬼神精靈等。無想無四蘊。如下精靈化為草木金石等。此皆非人也。

是名妙淨三十二應入國土身。皆以三昧聞熏聞修無作妙力自在成就。

苕溪云。三十二應。比普門品雖互有出沒。大體是同。總而言之無越十界。於十界中。兩經俱無菩薩并地獄身者。或智者依正法華具現菩薩界身。又准釋論菩薩亦化地獄。故知十界不可闕。

補遺云。聲教熏習。故曰聞熏。聞而復修。故曰聞修。修必兼思。三慧具矣。修兼聞者。顯耳根聞而復修也。然說法華圓頓之法。此經隨機大小者何耶。法華為流通本經。故說圓頓。今直談體用。故說隨機。

世尊。我復以此聞熏聞修金剛三昧無作妙力。與諸十方三世六道一切眾生同悲仰故。令諸眾生於我身心獲十四種無畏功德。

一者由我不自觀音以觀觀者。令彼十方苦惱眾生觀其音聲即得解脫。

資中云。由我不自觀音以觀觀者。謂由我不觀所聽音聲。但觀聞性也。

真際云。由我不自觀音。不循前塵也。以觀觀者。用無緣之慈。觀彼世間觀音者也。

苕溪云。聖人無已。惟物是利。故以觀音之智。加彼觀聲之機。於苦得脫不旋踵矣。若夫止稱名號。罔識聞熏。善應未臻。而責聖言之虗者。是猶洒一杯之水救積薪之火。不熄則謂水不勝火。惑亦甚哉。

熏聞云。罔識聞熏者。謂無聞慧熏習之力也。今順經文以觀觀者。故須正取觀慧為機。因此策其怠者。及遮其謗者然有散心感應者。亦由過去積善。或是現在至誠之所招致。必非淺植輕念者。能通聖應。傳曰。小信未孚。神弗福也。菩薩利物豈不如之。

補遺云。對眾生之他。故云自行。既不循前塵。今以智加彼。良由十四無畏。與眾生同一悲仰。推己昔日亦墮悲苦。依仰圓通之理而得解脫。今亦令眾生同依此理脫其悲苦。故十四無畏皆先推己。然後及物。顯與眾生同一悲仰也。緣前塵為生死所縛。悲苦也。今不自觀音。反其聞性。仰依圓通之理也。

二者知見旋復。令諸眾生設入大火火不能燒。三者觀聽旋復。令諸眾生大水所漂水不能溺。

擕李云。准天台釋火難有三種。一果報火。下從地獄上至初禪。二惡業火。通三界。三煩惱火。通三乘。火難既然。他皆倣此。

他皆倣此者。水難三種。果報水至二禪。餘二同上。彼羅剎難中以黑風為難。亦由有三種。果報風至三禪。餘二同上。乃至七難。皆有觀行。三義須者尋之。

補遺云。涅槃云。迦葉白佛。彼第四禪以何因緣風不能吹。水不能漂。火不能燒。佛告迦葉。內外過患一切無故。初禪過患。內有覺觀外有火灾。二禪過患。內有歡喜外有水灾。三禪過患。內有喘息外有風灾。彼第四禪。內外過患一切悉無。是故三灾不能及之。然四明因釋消伏三毒。引例三火云。應知三種毒害。捨傍從正。受名不同。如普門別行疏分別火難等相。報火至初禪。豈下諸有全無惑業。蓋苦報為正也。煩惱火通四教。豈三乘人全無業報。以煩惱為正也。岳師云。所引三火例今三毒。捨旁從正受名不同者。不爾。以謂三障不可皆受報名。乃至三障皆受煩惱名也。業報亦是四教所詮。煩惱亦是三界所起。兩師各據方圓共鑿。今謂若乃三障。通而論之。三界六道四教三乘。降佛極果以還無不有之。今普門疏所解三火。別取三界六道四教三乘被燒害善之義而說。所以別取此義者。為欲見當界當位有所難於此故也。又復帖文舉事所說。直指下界燒物之火故也。消文釋義自有來由。雖作三種。約觀行解。必須隨順帖文舉事。難字去聲。

補遺云。此下一一文中並須先明菩薩悲仰。次同眾生。必須求其自他悲仰同意。知見旋復者。見屬眼根。知屬意根。今從一根既脫六用同旋。故雖耳根圓通。亦通明知見旋復也。知見屬心。心屬火。自行知見旋復。則心體寂滅之火。火無能為也。如諸論所明。初禪不能免火難。內有覺觀即心也。言是心聲。並能致火灾矣。

孤山云。達聲無聲。水聲豈溺。

長水云。聲能漂蕩如水騰波。觀聽旋真塵相不起。虗明湛寂何物能漂。故令念者大水不溺。

補遺云。今謂五行言之。水屬腎。腎主耳。耳根能復其聽。聞水亦不能為害矣。良由內根消。則外水亦伏。體性同故也。

四者斷滅妄想。心無殺害。令諸眾生入諸鬼國鬼不能害。五者聞熏成聞。六根銷復。同於聲聽。能令眾生臨當被害刀段段壞。使其兵戈猶如割水。亦如吹光。性無搖動。

九道眾生莫非妄想。其虗詐不實乃鬼之因。妄想之尤者。內滅其因。雖入其國故不能害我矣。

孤山云。聞熏成聞者。熏於妄聞。成真聞性。耳根既復。五根咸同。具舉言六也。

補遺云。熏妄聞成真聞。六用俱復。耳鼻舌身已成清淨。縱遭橫逆。無如我何。

苕溪云。割水吹光等。淮南子云。光可見不可握。水可循不可壞。今云吹割。性無搖動。喻意不殊。

六者聞熏精明。明徧法界。則諸幽暗性不能全。能令眾生藥叉羅剎鳩槃茶鬼及毗舍遮富單那等。雖近其傍目不能視。七者音性圓銷。觀聽返入。離諸塵妄。能令眾生禁繫枷鎻所不能著。八者滅音圓聞。徧生慈力。能令眾生經過險路賊不能劫。

補遺云。聞熏精明者。見真如理無幽不燭。彼諸幽冥固為我所破。故曰性不能全。

苕溪云。藥叉有三種。一在地。二在虗空。三在天。

孤山云。羅剎云可畏。鳩槃茶厭魅鬼。毗舍遮噉精氣鬼。富單那熱病鬼。

補遺云。音性圓銷。六用返入言觀聽者且舉其二耳。六用返入六塵俱消。塵縛已超。則禁繫之事成鎻夢關空耳。滅音圓聞得體也。徧生慈力起用也。慈能攝物。彼偷兒輩如何陸梁。

九者熏聞離塵。色所不劫。能令一切多婬眾生遠離貪欲。十者純音無塵。根境圓融無對所對。能令一切忿恨眾生離諸瞋恚。十一者銷塵旋明。法界身心猶如瑠璃朗徹無礙。能令一切昏鈍性障諸阿顛迦永離癡暗。

苕溪云。准天台釋三毒。通界內外。內謂思惑。外謂無明。二乘以欣涅槃名貪。厭生死為瞋。迷中道即癡。菩薩廣求佛法。訶惡二乘。未了佛性。皆是三毒。

補遺云。六用既脫色塵消亡。豈能劫我常心耶。故曰色不能劫。純音中道法音也。無塵者。非同世間音聲有塵染相也。中道法音。不落根境。故對待已亡。外之嫌恨無從生也。阿顛迦癡暗人也。我以銷六塵復真明。推己及之。令離暗鈍也。

孤山云。阿顛迦亦云阿闡底迦。此翻無欲。不樂欲涅槃也。

十二者融形復聞。不動道場涉入世間。不壞世界能徧十方供養微塵諸佛如來。各各佛邊為法王子。能令法界無子眾生欲求男者。誕生福德智慧之男。十三者六根圓通。明照無二。含十方界。立大圓鏡空如來藏。承順十方微塵如來。祕密法門受領無失。能令法界無子眾生欲生女者。誕生端正福德柔順眾人愛敬有相之女。

智者引阿含。明地獄已上乃至欲天。皆有無子之苦。令所求者悉令滿心。

擕李云。上云涉入世間不壞世界。即方便智。方便屬權。權能幹事。故生於男。次云立大圓鏡空如來藏。即屬實智。實智詣理。理能含育。故生於女。如淨名云。智度菩薩母。方便以為父。即其義焉。擕李云。以方便實智用配二文。固有眉目。今更作內外以銷其文。融形復聞。只是因耳復聞六根俱脫。形即身根。俱脫中別言耳。內既復性。外身自在。故能依中現正等。遊歷十方供養諸佛。此言男子外事也。古者生男。懸弧於門。表男子有四方志。故今以形身自在。應彼求男也。六根圓通。明照無二。此言內心明也。含十方界心具三千也。大圓鏡智空如來藏。此言內心冥三諦也。含十方俗也。鏡智空也。如來藏中也。內心冥理應彼求女也。言含言藏。皆欲表女子生育之事。言鏡亦女子所覽。言空若處子時也。承順若有三從之義。祕密法明。如在闥中受領無失。中饋之職也。經文既欲推己證以應彼求。則句句不徒然。如天台明表法之義也。

融通形礙。旋復真聞。所以不動道場涉入世界。身無限量徧至十方。紹繼法王種姓不斷。六根圓徧融通照明。含現十方無二無別。唯一寶觀名大圓鏡。復能承順微塵諸佛。受領含容無量法門。不失不壞名為空藏。

十四者此三千大千世界百億日月。現住世間諸法王子有六十二恒河沙數。修法垂範教化眾生。隨順眾生方便智慧各各不同。由我所得圓通本根。發妙耳門。然後身心微妙含容周徧法界。能令眾生持我名號。與彼共持六十二恒河沙諸法王子二人福德正等無異。世尊。我一名號與彼眾多名號無異。由我修習得真圓通。是名十四施無畏力福備眾生。

孤山云。法華疏云。圓人唯一。偏人則多。格六十二億偏菩薩也。又別行疏云。一多性不可得。無有二相。一則非多。同入實際。實際正等是故無異。法華論云。畢竟決定知法故。法即法性真如法身。是故六十二億與觀音無別。甞試議之。法華為流通本經。故智者二疏。約待絕二妙之義互顯其文。格偏等圓相待義也。實際正等絕待義也。況復本論。以法性釋等。今經為對諸聖說圓通本根。校量勝劣。然則兩經義趣不可全同。儻或一向將此例彼。豈唯見智者未曉抑亦觀天親弗明。五品四依便成虗說。

蓋此方眾生耳根利故受道者多。所以觀音化勝。餘根鈍故受道者少。所以諸聖化劣。是知行位雖齊。對機有異。總彼恒河沙數但敵觀音一人。故使持名二福正等。

補遺云。此中以一敵多意者。乃是偏圓之義。觀音用圓。六十二恒河沙用偏。偏教益物豈能敵圓。此皆從用偏用圓益物以為比挍。欲彰觀音圓實為勝。若六十二恒河沙用實。無以為優劣。故經云。修法垂範教化眾生。隨順眾生方便智慧各各不同。豈非指其用偏耶。由我所得圓通本根。乃至能令眾生等。豈非用實益物耶。文中雖有發妙耳門之言。非直指耳根對諸根簡優劣義。此中因明耳根圓通。故言發妙耳門為圓通。對彼用偏為揀耳。修法垂範之言。方便智慧之語。豈指餘根鈍劣耶。法華文句約偏對以為比挍。蓋暗與此經合。以耳根對餘根簡。却疑智者不見此經。吳興亦是此說。噫吾祖可謂無遠孫矣。今仰窺經旨。必含二途。一約化用。二約實本。若就諸菩薩化用言之。乃有偏圓之異。如善財參文殊彌勒普賢。乃用圓以接之。中道知識。其餘用偏。俗諦知識。辭云不知彼法門也。今觀音沒偏用圓。故假設六十二億恒沙用偏。以為比校。觀音固勝矣。經文正意雖如此。必兼含平等之意。若乃從諸菩薩實本。則無優劣。彼六十二雖多。觀音一人雖少。實際平等。所以一能等多也。經中正等無異亦具二意。以一圓敵多偏。功德正等。故言正等無異。雖云正等。一固己勝矣。若從實本。多非多。一非一。同入實際。故言正等。此不分勝劣也。雖有二向。比校顯圓為正。所以大師於文句中。依入大乘論以法應比校。作偏圓消之也。應色之多偏教也。法身之一圓意也。次義不可缺。却於別行疏出之。蓋欲兩出而彰互有也。又文句只用初義。其旁正可見也。然法華論何故只作後義。須知一卷之文務在簡略。其偏圓比校在文可見。是以無說。第恐亡本者起分別想。招罪不淺。故用此義以除疑想耳。然何以知偏圓比校。是經正意。須知法華玄贊引十輪經云。假使於彌勒妙吉祥觀自在普賢之類而為上首。殑伽沙等諸大菩薩。於百劫中至心歸依。稱名念誦。不如有人於念頃至歸依禮拜供養地藏菩薩。云云。既云不如。乃比勝劣也。故知凡偏贊之文比校為正。而意含平等耳。然何以知必含次意。須知以楞嚴文。顯彼普門品可也。楞嚴既云諸法王子。又曰隨順眾生。則知六十二億行位已高。自證已深。經為比校化用優劣。其實本之義固無優劣。故知經文密含此意也。是則今楞嚴偏圓化用。實本體同。二義最顯。符合智者。頗同天親。而長水擕李。失其正途而用次意。孤山雖從初義釋義乖違。興福疏中頗知正轍。但其科目略存。文理不說。故彼疏曰。初彰群智劣。次顯己功圓。三校福齊諸四歎名圓敵(彼文)。

熏聞云。百億日月。准俱舍頌云。四大洲日月。蘇彌盧欲天。梵世各一千。說名小千界。此小千千倍。說名一中千。此千倍大千。皆同一成壞。是則小千界有一千日月。中千界有十億日月。大千界有萬億日月。故南山云。三千世界其中四洲山王日月等則有萬億之數是也。今大千云百億者。恐西天數有大小。應以一百小億為一大億。乃成百億日月。修法垂範者。修法約自行。除耳根外。隨於何根修習行法也。垂範約化他。即以自行垂為模範。轉化於他也。

補遺云。大論云此河是佛生處。遊行處。弟子眼見。故以為喻。問恒河中沙為有幾許。答一切算數所不能知。唯有佛法身菩薩能知其數。

世尊。我又獲是圓通修證無上道故。又能善獲四不思議無作妙德。

一者由我初獲妙妙聞心。心精遺聞。見聞覺知不能分隔成一圓融清淨寶覺。故我能現眾多妙容。能說無邊祕密神呪。其中或現一首三首五首七首九首十一首。如是乃至一百八首。千首萬首八萬四千爍迦羅首。二臂四臂六臂八臂十臂十二臂。十四十六十八二十至二十四。如是乃至一百八臂。千臂萬臂八萬四千母陀羅臂。二目三目四目九目。如是乃至一百八目。千目萬目八萬四千清淨寶目。或慈或威。或定或慧。救護眾生得大自在。

興福云。妙妙聞心者。初妙則脫粘聲境。後妙圓聽無遺。

孤山云。根境圓融無能無所。故曰妙妙。心精遺聞者一根脫粘也。見聞覺知不能分隔者五根圓拔也。

孤山云。首表法身。超出二邊。臂表解脫。提拔眾苦。目表般若。照了萬境。或慈或威結現首也。或定或慧結臂目也。其容慈故攝中道之善。其容威故折二邊之惡。法身明矣。或定則手以止散。解脫著矣。或慧則目以觀昏。般若顯矣。三德圓融。既內無滯礙。故外益眾生而得自在。

以人之首只一。故從畸數以增。臂乃有二。故從耦以辨。人眼二。天或三。故兼畸耦以明。

真際云。爍迦羅類拔折羅。即金剛也。

擕李云。母陀羅或云印義。

二者由我聞思脫出六塵。如聲度垣不能為礙。故我妙能現一一形。誦一一呪。其形其呪能以無畏施諸眾生。是故十方微塵國土。皆名我為施無畏者。

三者由我修習本妙圓通清淨本根。所遊世界。皆令眾生捨身珍寶求我哀愍。

四者我得佛心證於究竟。能以珍寶種種供養十方如來。傍及法界六道眾生。求妻得妻。求子得子。求三昧得三昧。求長壽得長壽。如是乃至求大涅槃得大涅槃。

苕溪云。此四不思議。前二屬應。後二對機。應中備顯形聲二益。初文雖云說呪。而正示形益。即應身功用也。次文雖復現形。而正示聲益。即名稱普聞也。機中具明因果二相。光明修因。則六度之中略舉布施。俾求福故。後明感果。則世出世願靡不成就。令得樂故。

此之四段經文。乃明現身說法。拔苦與樂為次第耳。前三十二應十四無畏。雖亦明現身說法。拔苦與樂乃是總相示之。今委明隨機之相靡所不現。故四皆曰不思議也。如一首至八萬四千等。乃至與樂。蓋亦如此之多。非不思議能如此乎。第三既云求我哀愍。即是拔苦也。捨身珍寶者。乃明求拔苦人用為禱請耳。然拔苦文所以甚略者。以現身說法顯之也。八萬四千首臂等現差別身者。為拔苦故也。現身說法能救如此。所救之苦固亦如之。所以得略也。

佛問圓通。我從耳門圓照三昧。緣心自在。因入流相得三摩提。成就菩提斯為第一。

補遺云。耳識初緣音聲。故曰緣心。不循前塵。故曰自在。反聞觀性。故曰入流。

圓照三昧即一行三昧。謂初緣實相。造境即中無不真實。繫緣法界。一念法界。故云緣心自在。此一經所宗首楞嚴定。文殊所讚得真圓通。諸佛交光同慶此說。

世尊。彼佛如來。歎我善得圓通法門。於大會中授記我為觀世音號。由我觀聽十方圓明。故觀音名徧十方界。

苕溪云。按觀音三昧經及大悲經。並云此菩薩過去久已成佛號正法明。又悲華經說。往昔寶藏如來授不瞬太子記名觀世音。

熏聞云。彼云往昔過恒河沙阿僧祇劫。此佛世界名刪提嵐。劫名善持。有轉輪王名無諍念。有一大臣名曰寶海。是梵志種。生一子有三十二相八十種好。出家成佛。號曰寶藏。輪王千子。第一太子名曰不瞬。請佛及僧。終竟三月奉諸供養。太子願言。我所有一切善根。盡迴向佛道。願我行菩薩道時。有眾生受諸苦惱怖畏等事。退失正法。墮大闇處。憂愁孤窮無有救獲。若能念我稱我名字。我天耳所聞天眼所見。是諸眾生若不免苦者。我終不成阿耨菩提。時寶藏佛即為授記。汝觀天人及三惡道一切眾生。生大悲心。欲斷諸苦住安樂故。今當字汝為觀世音。乃至云無量壽佛般涅槃已。第二恒河沙阿僧祇劫後分。初夜分中。正法滅盡。夜後分中。彼土轉名一切珍寶所成世界。所有種種莊嚴。安樂世界所不能及。汝於後夜成等正覺。號徧出一切光明功德山王如來應供等。然則悲華與今經。皆覆本垂迹之名。今得圓通。即太子後身也。

補遺云。今謂此正釋出觀音之名。於聞聽中用觀觀其聞性。方成圓明。從德立名。故不云聞而云觀也。是則云觀已兼其聽矣。由我以觀為聽。故能圓明。前云觀聽旋復亦此意。

爾時世尊。於師子座。從其五體同放寶光。遠灌十方微塵如來及法王子諸菩薩頂。彼諸如來亦於五體同放寶光。從微塵方來灌佛頂。并灌會中諸大菩薩及阿羅漢。林木池沼皆演法音。交光相羅如寶絲網。是諸大眾得未曾有。一切普獲金剛三昧。

孤山云。寶光交照表自他之理互融。林木演音顯依正之性不二。印前所證。盡契佛心。初住已上能破堅惑。皆號金剛三昧。

此應通指圓定名為金剛。亦首楞嚴之異名也。如下文明位中云。是種種地皆以金剛觀察等。孤山別指初住以上能破堅惑。蓋約多分說之。

長水云。耳根圓通五根總攝。稱可諸佛。說證皆同。及大菩薩阿羅漢者。即前二十五聖說圓通人。印說皆是無非圓通。故放寶光流灌其頂。林木池沼演法音者。既號圓音。彼我同唱。智周萬物。何法不宣。交光如網。圓張大教也。

釋要云。初諸佛交光。林木演法者。法法塵塵無非智體。故智光及處無不演妙也。五體放光者。表餘五根一時解脫。圓張大教者。大教之網圓張。漉十界魚。出生死河至菩提岸也。

耳聞圓觀。頂觸智光。觀音三昧一時同獲。此則二十四聖同會觀音一門。皆得名為金剛三昧也。

補遺云。彼此特云五體放光。證前十八界皆圓通也。林沼演法。表下文殊談國土皆一心變也。

即時天雨百寶蓮華。青黃赤白間錯紛糅。十方虗空成七寶色。此娑婆界大地山河俱時不現。唯見十方微塵國土合成一界。梵唄詠歌自然敷奏。

苕溪云。此表大眾於第一義天以四十位真因之華而嚴果德也。又表發真歸元空界殞裂唯一寂光土。是事希有。故詠歌之。

補遺云。天雨百寶華表百界千法均一理。四色表四位。間錯紛糅表一位具足諸位功德。虗空成七寶色表七覺理徧一切法。娑婆不現唯一佛土。吳興表空界殞裂唯一寂光可也。亦可云表上十八界差別已破圓通一理現前。

長水云。法身體素。天龍之所忽劣。今將顯現如空。寶嚴萬行集成。故華間錯。根塵消復。法界圓成。山河不現。合成一界也。

釋要云。百寶華者。萬行因華莊嚴本有法身。方彰妙果也。山河不現。九界依正一念全空合成一界。佛界圓顯也。

谷響云。梵唄詠歌者。具言唄匿。或曰婆師。此翻讚歎。乃是以梵天之音讚歎詠歌於三寶也。

手鑑云。善見云聽汝等作唄。唄者言說之辭也。佛雖言說。未知說何等法。諸比丘問佛。佛聽從修多羅至優婆提舍隨意所說。今此方梵音。准宣驗記。魏陳王居魚山。夜間聞岩岫門響韻記憶。因經中伽陀。教僧作梵唄。陳思王即曹子建魏武帝第四太子。十歲屬文。下筆便成。初不曾改。每讀佛經輙留連嗟翫。以為至道之宗極也。因遊魚山。忽聞空中梵天音響。清雅哀婉。獨聽良久。從者咸聞。乃模其聲即寫為梵唄。撰文製音。讚歎三寶。傳為後式也。

如僧護比丘。向樹下坐高聲作唄。群仙聞之證不還果。又諸天聞之悉生歡喜。

於是如來告文殊師利法王子。汝今觀此二十五無學諸大菩薩及阿羅漢。各說最初成道方便。皆言修習真實圓通。

長水云。若以三科七大專門獨善。隨根各入。此皆方便。若於此界。現在未來設教通方。上中下機咸得悟入。永為眾生方便成道者。於二十五何門為勝。由先所請十方如來得成菩提妙三摩提最初方便。故今令選通途法門。使其成就。

補遺云。成道方便者。方便乃善巧之名。

又云。二十五無學。從其敘昔證言之。有小乘四果之無學。菩薩地位之無學。從其敘圓通言之。既已開顯俱菩薩之無學耳。

彼等修行。實無優劣前後差別。

我今欲令阿難開悟。二十五行誰當其根。

補遺云。此中實無優劣。會同諸聖圓通理齊也。誰當其根。從土順機彰別義也。須知十八界門。根根通。根根別。入道皆通。順土皆別。下文以耳根當此土機為別。乃別義之規模耳。須知佛意欲顯根根皆別。方是盡理。如香積土。必以味塵別為圓通門。使文殊在彼。則觀音耳根固為所揀。今仰窺佛意。先列二十五聖並云入圓通門。佛印定云實無優劣顯十八界皆圓通門。此通意也。又令揀選當機易得成就取耳根者。顯十八界根根皆別。順土義也。則知取耳根圓通。欲彰十八界根根順土皆別之義。非特只為顯觀音之勝耳。須知通處常別。別處常通也。

兼我滅後。此界眾生入菩薩乘求無上道。何方便門得易成就。

苕溪云。上從證性會同圓通。今為逗根令簡方便。性如華屋。根如入門。若得其門方受其賜。世人以解為證。請思最初入道方便。與二十五聖孰為其倫乎。

文殊師利法王子奉佛慈旨。即從座起頂禮佛足。承佛威神說偈對佛。

此下欲簡圓通。先明覺性。次辨迷妄。後示歸元。於歸元中選耳根為易。文殊既與觀音同證。故奉佛慈旨有自來矣。

覺海性澄圓。圓澄覺元妙。

真覺之性譬如大海。澄湛圓融。皆喻寂而常照也。復牒圓澄所喻之覺。示其本來照而常寂。故曰元妙。此類前文性覺妙明本覺明妙。但法喻相參耳。

澄圓二字皆喻。須知澄取定義。圓取動義。水之為物逐器大小。乘流遇坎無所不可。圓融不拘之義。故對於照。有應物之義也。圓澄喻也。覺元妙法也。覺而元妙。照而寂也。上句覺性二字。亦約二法明寂照。但與喻相。參欲成句逗故不次耳。

元明照生所。所立照性亡。迷妄有虗空。依空立世界。想澄成國土。知覺乃眾生。

真際云。圓明照生所等者。於彼元明性上。妄生照用。而形所相。

熏聞云。照即能見相。所即境界相。

有相當情。無相則隱。故照性亡。

苕溪云。照字義通真妄。猶明覺二義也。故前文云。性覺必明妄為明覺。覺非所明因明立所。所既妄立生汝妄能。迷妄有虗空等。此乃無同異中熾然成異。異彼所異。因異立同。同異發明。因此復立無同無異。是知虗空為同。世界國土為異。眾生即有為法無同無異。

熏聞云。想澄成國土。知覺乃眾生。謂情與無情皆妄想所成。如天親說。有分別及無分別皆名為識。有分別名識。識無分別。名似塵識。今想澄成國土即似塵識也。知覺乃眾生即識識也。宗唯識者。但謂此識不與真如同。以一心為源。故說真如無覺無知凝然不變。不許隨緣。唯談八識生起諸法由是與法性宗義同水火若曉今家破四性已。隨宜而說。情通妙契。諍計咸失。

纂註云。由無明迷乎覺性。遂乃變成頑空。所有世界皆依空立。又妄想澄凝則成三土染礙。妄想知覺則成九界紛擾。

空生大覺中。如海一漚發。有漏微塵國。皆依空所生。

苕溪云。有漏兼有情。

熏聞云。漏謂漏失。屬煩惱故。律云癡人造業開諸漏門是也。

漚滅空本無。況復諸三有。

三有含情器。

有因有果。故婆沙以苦集二諦為三有體。

妄元無本。畢竟不生。故虗空如漚不滅而滅。三有如幻不無而無。

歸元性無二。方便有多門。

補遺云。上句言所入圓通。下句指十八界七大。

得涅槃之心則易。明差別之智為難。

聖性無不通。順逆皆方便。

上句指二十五聖無施不可。下句約機順土。故逆順之義生焉。如此土耳根入道則順。餘根入道則逆。他土例說。雖有逆順皆方便門。如此土亦有餘根入道。但遲而不速。亦方便也。

苕溪云。應亦以聲聞所修為逆。菩薩所修為順。又菩薩中漸次為逆。圓頓曰順。下文云淺深同說法。其義例然。

初心入三昧。遲速不同倫。

苕溪云。當根則速。差機則遲。日劫相倍。是不同類。

補遺云。此土凡夫入道之人。欲入三昧。於一十八界七大有遲速之義。耳根入道則速。所以下取之。餘根入道則遲。所以去之。如來上文以諸聖修行實無優劣。又言二十五行誰當其根。只是將十八界七大法相。對此土機宜揀選。不能揀諸聖圓通也。歷觀下文。並將十八界七大法相對此土凡夫根境。揀宜不宜。更無一言指斥諸聖圓通為失也。如初色塵則曰。塵染不明徹。如何獲圓通。且優波尼沙陀。析色至空。又曰妙色密圓。豈不於色精了明徹。揀聲塵云。音聲雜語言。一非含一切。且陳那於聲明悟。又曰妙音密圓。如何却云雜語言。不含一切。是知諸聖雖得圓通。若以聲色對今初心。只成塵礙雜相。不能入圓通也。

色想結成塵。精了不能徹。如何不明徹。於是獲圓通。

苕溪云。初色塵。色由妄想結成諸塵。塵質留礙。故於精明了別之性不能通徹。

音聲雜語言。但伊名句味。一非含一切。云何獲圓通。

孤山云。聲塵中雜。謂種種語言。而此語言但唯名句味耳。新翻皆云名句文。

釋要云。名詮自性。如云火。秪詮得火。更不含水風等并是何火等。句詮差別。即言炭火艾火等。文即是字。為二所依。古以文為味者。字能顯二。如味能顯食中之醎淡也。問陳那悟聲塵與觀音耳根相類。今簡以為非者。蓋聲是佛語。根乃自身。認塵則著他語言。觀根則了己心性。是心聲塵亦為所簡。

香以合中知。離則元無有。不恒其所覺。云何獲圓通。

味性非本然。要以味時有。其覺不恒一。云何獲圓通。

觸以所觸明。無所不明觸。合離性非定。云何獲圓通。

熏聞云。香味觸塵皆合中知。離則不覺。簡意大同。

法稱為內塵。憑塵必有所。能所非徧涉。云何獲圓通。

真際云。獨散徧緣。不依五根所取。稱為內塵。

補遺云。法塵為所緣。意為能緣。但心無並慮。如緣善心數則不能緣惡。故曰非徧涉。既非徧涉。於凡夫法塵豈獲圓通。若在迦葉圓通。則曰妙法開明。豈可斥曰能所非徧涉乎。

見性雖洞然。明前不明後。四維虧一半。云何獲圓通。

擕李云。初眼根縱其見性雖云洞然。奪其見相故不明後。

長水云。前方全明。後方全暗。左右傍觀三分之二。故云四維虧一半。補遺云此只就凡夫眼根見物亦有洞然不昧者。欲以不明後奪之。故以洞然縱之耳。前文自將四隅以明凡夫所觀只得一半。若四維即同四方。不成一半矣。此中欲將一半奪之。特指四隅耳。

鼻息出入通。現前無交氣。支離匪涉入。云何獲圓通。

舌非入無端。因味生覺了。味亡了無有。云何獲圓通。

苕溪云。舌根為識所依。亦名舌入。今文語倒。但是舌入非無端耳。

身與所觸同。各非圓覺觀。涯量不冥會。云何獲圓通。

內身外物能所相觸。方有覺觀。離中則無。故云各非等。若謂合中有者。其如物非體知。成敵兩立。故云涯量等。

知根雜亂思。湛了終無見。想念不可脫。云何獲圓通。

湛了終無見。如前精了不能徹也。以雜亂思。於湛了性終不能見。

補遺云。此亦就凡夫根境以辨聖人。明前不明後乃凡夫。那律半頭天眼十方俱明。方是神通之相耳。如上自敘曰。我不因眼觀見十方。豈有神通但明前邪。鼻根通利方有出入之息。若出入息支分之時。則缺於中交。兩相涉入乃是中交。六根中唯鼻舌身三乃合中知。此三中鼻根聞氣。似不待其香入。身遇寒暑冷煖。似不待觸入。唯舌根非味入。則舌無知。言舌非味入。則無端由知為舌根也。故下句便云因味生覺了也。身根中各言身觸兩離。非不也。圓成也。身觸兩離。則不成覺觀。身觸二物雖合。各有邊畔。非能冥會涯量猶言邊畔。凡夫意根多有亂思不能照理。豈可入圓通耶。若在空生從曠劫來心得無礙。頓入如來寶明空海。如何斥云雜亂思不見湛了耶。

識見雜三和。詰本稱非相。自體先無定。云何獲圓通。

擕李云。論云二和生識。謂根境和合識生其中。今言三和者。能所合說也。根境乖時識自無體。故云無定。

心聞洞十方。生於大因力。初心不能入。云何獲圓通。

孤山云。耳識中唯以心聞。不由根聽。斯是分真所得。故非初心能入。

長水云。普賢菩薩。本用心聞分別眾生所有知見得大自在。今揀太高收機不盡。既法界為體心聞為用故洞十方。此由普賢因修大行之所感。故中下之機於斯絕分。故云不能入。以眾生心中發明普賢行者方現其身。非同觀音觸物隨現。

鼻想本權機。秪令攝心住。住成心所住。云何獲圓通。

狐山云。數息乃調心方便。故曰權機。機謀也。亦方便之異名耳。

資中云。若心有住則為非住。有所住著也。非觀也。真則無住。

補遺云。此亦就此方凡夫言之。若使凡夫初心依此數息守心於鼻端。乃成有相縛心之法。圓通安在。如世之痴禪兀坐。安能入道。若在難陀見息化為光明。乃至云息久發明明圓滅漏。安得斥云只令攝心住而已耶。

說法弄音文。開悟先成者。名句非無漏。云何獲圓通。

說法弄音文。因斥末俗講者。不務談理趣。衒其音聲。雜以外典以為文華。若翫弄然。若欲於此說法。舌根中求開悟。必資先有師教開解。或宿有善種。則或有之。不則無也。良由能說法者必先學習亦善種宿成。今日開悟之功不獨在舌根矣。況所說名句。非入無漏之器。故今揀之。

持犯但束身。非身無所束。元非徧一切。云何獲圓通。

上首先以小乘束身。次以大乘束心。然後身心一切通達。今言今日初心欲以持戒執身從身識入道。則不可。何則徒能束身。心不能束。言非身則心是也。元非徧一切。謂不能徧束身之與心也。然則今云身識。豈不是心。須知大乘菩薩所戒單心。小乘所治身口兼意。若望單心。只成身口。

神通本宿因。何關法分別。念緣非離物。云何獲圓通。

熏聞云。六神通中漏盡通是意識內證。前五通是意識外用。斯由目連宿因成熟。從三迦葉邊聞法而發。且非初心入道軌則。是故簡之。

苕溪云。目連神通由宿習所得。雖云旋湛心光發宣。非關於法分別而現。又小乘神通皆是作意。

熏聞云。謂一心秪能作一。不同大乘無記化化通也。

緣物則有。離物則亡。

谷響云。小乘修通天眼則緣障外色。修之天耳。則緣障外聲。修之餘通皆然。

今謂身如意通中。轉變他身。及世間所有隨心自在。亦是念緣。非離物相。

補遺云。目連得通。蓋由聞法得道。然後於意識禪定發於神通。非獨意識而已。法謂法塵分別。即意識。舉所顯能耳。今欲對此土初心之人。只從意識入道者。意識必有緣念。不能離所緣塵物。如何可得圓通耶。

若以地性觀。堅礙非通達。有為非聖性。云何獲圓通。

初地大。持地菩薩觀身微塵與世界微塵等無差別。乃至刀兵亦無所觸。豈可斥令堅礙非通達耶。騐知此中。全以大地法相對初心以簡。

若以水性觀。想念非真實。如如非覺觀。云何獲圓通。

熏聞云。水大中如如非覺觀。謂如如之理。非由水之覺觀所能契會。

補遺云。初心欲用尋伺心。想念水性。豈能契如如圓通耶。覺觀即尋伺也。言能所不合。故曰非如如。

若以火性觀。厭有非真離。非初心方便。云何獲圓通。

火大厭有。烏芻瑟摩厭欲觀火。非真解脫。初心欲學火頭厭欲火之有。只成取捨事行。不能婬欲即是道之真離欲火也。抑又若依火頭徧觀火大。化婬心成智慧火。此又非初心所宜。若初心治欲自有方便。如五停心不淨是也。火頭發大心後。生大寶焰。已成真離。但初心非及耳。

若以風性觀。動寂非無對。對非無上覺。云何獲圓通。

風是動性。由動有寂。動寂相對。不成圓通。故為所簡。

若以空性觀。昏鈍先非覺。無覺異菩提。云何獲圓通。

先非覺。從迷空。是無明。故屬昏鈍。望今妄心。故先非覺。

若以識性觀。觀識非常住。存心乃虗妄。云何獲圓通。

熏聞云。非常。初心以識為境則。念念流動。入道良難故。

孤山云。心本無心。存之則妄。

補遺云。彌勒唯心識觀。豈不達常住耶。騐知就初心觀識。不能即陰是真耳。

諸行是無常。念性元生滅。因果今殊感。云何獲圓通。

諸行是無常等者。蓋言今日初心欲依念根通則不可。初心動念即屬行陰無常。此念性既在凡位。元是生滅。如何以生滅因尅圓通果耶。

苕溪云。已上二十四聖。皆由所得圓通本根。非此土當根。乃為所簡。豈文殊之有慢心。諸聖之有慚德。文殊所簡去者。既而下交所取耳根當此土機。須約十八界在迷陰境而說。但其中揀六識。有約高位。有約宿習。為非初心能入。此外為所揀去。文殊必先立以耳根當此土機故也。不然。一十八界皆可以起眾生根。諸聖本初隨緣撞著。雖在文殊。諒不可揀。今此自循六塵六根六識七大諸法相而揀。何曾干涉諸聖邊事。若云須知揀聖。全是揀機未為盡理。須知揀法全是揀機。

我今白世尊。佛出娑婆界。此方真教體。清淨在音聞。欲取三摩提。實以聞中入。離苦得解脫。

長水云。娑婆世界。耳根最利。故用音聲以為佛事。手鑑云。由前問云。何方便門得易成就。故今對曰。實以聞中入。謂此土初心。依乎耳根。悟道則速。三昧易成。以餘根鈍故。悟道則遲。觀行難就。

由從耳根發識聞聲。引生第六識中聞慧。緣名句聞熏成解心種子。納為教體。教體既成。然後思惟修習。入三摩提。成大解脫。

苕溪云。教體應具聲名句文。今言音聞者。以聲是實法。餘三是假。攝假從實。故但云音。音即所聞之境。聞即能聞之根。舉所顯能。而正示聞性。故云欲取等。又音即一切音聲。蓋本性之音耳。相宗之義。音即聲識。聞性即耳識。即見相二分。故音聲不出自之本性。前文由我不自觀音以觀觀者。即反聞也。下文云圓真實。通真實。常真實。乃顯音聞之性反聞故即空觀空則清淨。故名梵音。以音聞之性聞聲救苦。故即假。故名海潮音。以正反聞時。不失尋聲救苦。應眾機時。不離反聞自性。則即中。故名為妙音也。

良哉觀世音。於恒沙劫中。入微塵佛國。得大自在力。無畏施眾生。妙音觀世音。梵音海潮音。救世悉安寧。出世獲常住。

長水云。初句總標歎。次二句歎三十二應。次二句歎十四無畏。兼四不思議。次二句歎德號。補遺云。書曰股肱良哉。良善也。觀音補處安養。而助化娑婆。皆股肱義。

孤山云。智冥妙理。故曰妙音。悲化羣生。故觀世音。此約法歎也。智冥理故無二邊染污。如梵音清淨。悲化生故赴十界機感。如潮不過限。此約吁歎也。救世結潮音赴機。出世結梵音冥理。亦是令眾生先得世樂後獲常樂。

我今啟如來。如觀音所說。

譬如人靜居。十方俱擊鼓。十處一時聞。此則圓真實。

長水云。此解脫德也。

熏聞云。居坐也。如禮記燕居閑居然。

前觀音所陳三昧。所得殊勝。赴感不差。周徧皆應。十方十界也。擊鼓機動也。一時聞者應不失也。應身無量即圓真實也。

目非觀障外。口鼻亦復然。身以合方知。心念紛無緒。隔垣聽音響。遐邇俱可聞。五根所不齊。是則通真實。

長水云。此般若德也。

孤山云。口鼻身俱合中知。若將以合方知句居上。其義則順。蓋語倒耳。

熏聞云。心念紛無緒。說文云。緒絲端也。言心念紛亂如絲之無端。補遺云。心之亂思。多失念徤忘如絲之失緒也。以此明意根有障隔之義。

苕溪云。此明圓通。且寄耳用。以顯聞性異於五根也。用有時方遠近以量。恐未達者謂之無常。故有下文明常真實以顯也。

音聲性動靜。聞中為有無。無聲號無聞。非實聞無性。聲無既無滅。聲有亦非生。生滅二圓離。是則常真實。

長水云。此法身德也。

真際云。如羅睺羅擊鍾。聲于聞中自有動靜。說為有無。非謂聞性是有無也。世人若以不聞聲時號無聞者。聞性已滅。聲塵更起遣誰更聞。是知聲有聞性不生。聲無聞性不滅。生滅既而徧離。由是得名常真實也。

縱令在夢想。不為不思無。覺觀出思惟。身心不能及。

如前重睡心想不行。聞舂擣聲別作他物。此時豈憶靜搖。應知聞性不斷。故云不為不思無。覺觀出思惟者。此既不與念想相應。即出覺觀思惟之表。譯人迴文不盡。故令語倒。覺觀即尋伺也。思惟即是徧行思也。俱是心所。皆不相應。故名為出。又覺是本覺。即聞性也。觀即是照。此即順文。

夢聞舂擣之聲。雖不思惟聞性不滅。及乎覺觀盡聞不住。覺所覺空。則身心豈能及乎。

因粘上句不為不思無。故言覺觀出於思惟耳。

今此娑婆國。聲論得宣明。眾生迷本聞。循聲故流轉。阿難縱強記。不免落邪思。豈非隨所淪。旋流獲無妄。

阿難汝諦聽。我承佛威力。宣說金剛王。如幻不思議。佛母真三昧。

孤山云。金剛空也。如幻假也。佛母中也。

汝聞微塵佛。一切祕密門。欲漏不先除。畜聞成過誤。將聞持佛佛。何不自聞聞。

補遺云。畜積乃自外而入。非中有者也。留滯言詮逐外而已。

孤山云。將汝循聲之妄聞。以持諸佛之言教。何不反觀自性而求解脫乎。上聞能觀之智。下聞所觀之理。

聞非自然生。因聲有名字。旋聞與聲脫。能脫欲誰名。

苕溪云。上既儆其自聞。今乃略示修相。先指妄聞非無緣生。生必藉因。因即聲教。當以三慧旋此根境俱令脫黏。所執若銷則能脫之慧復何名狀。能脫亦亡也。誰名之言。即責其能亡之相也。

一根既返源。六根成解脫。

見聞如幻翳。三界若空華。聞復翳根除。塵銷覺圓淨。淨極光通達。寂照含虗空。

熏聞云。復其本聞。分破無明。故名為除。覺淨即分真智。淨極光通達。謂真智究竟。若心起見則有不見之相。心既離見即是光明徧照之義。

長水云。淨極謂滿淨。解脫圓也。光通達謂滿覺。般若備也。寂照謂真理。法身極也。三德既圓。三障永盡。如大夢寤。如蓮華開。返觀世界。欲誰留礙。

却來觀世間。猶如夢中事。摩登伽在夢。誰能留汝形。

如世巧幻師。幻作諸男女。雖見諸根動。要以一機抽。息機歸寂然。諸幻成無性。

苕溪云。幻師譬真如。幻作喻隨緣。真妄和合變成六根。如諸男女。一機即耳根也。應以旋聞聲脫為抽。

熏聞云。如於木人。抽斷耳根轉動之機。則諸根動作一時俱息。

又應知要以一機抽。機謂機關。雖轉動如人。元無主宰。故智論云。佛所說法皆無有我。亦無我所。但諸法和合假名眾生。如機關木人。雖能動作內無有主。若觀上文云幻作諸男女。似非木人。恐是幻術使其木人。故見諸根機動之相。

補遺云。幻者假為之名。非必如幻師幻藥化成男女。但是假作木人即名幻師幻作耳。

六根亦如是。元依一精明。分成六和合。一處成休復。六用皆不成。

苕溪云。元依一精明。合前幻師。妄為能依。真偽所依。分成等合文可見。

谷響云。休善也。善復其性也。又休歇也。歇脫粘合而復其性也。

塵垢應念銷。成圓明淨妙。餘塵尚諸學。明極即如來。

苕溪云。上二句登圓初住。下二句從力至極。

大眾及阿難。旋汝倒聞機。反聞聞自性。性成無上道。圓通實如是。

熏聞云。今謂機者。亦應怗前抽機之喻。

補遺云。反聞不循塵也。聞自性者。却以耳聞之性為所聞。能聞是觀也。前云何不自聞聞亦然。上聞字是能觀。下聞字是耳根。聞性照其聞性。寂然歸真耳。

此是微塵佛。一路涅槃門。過去諸如來。斯門已成就。現在諸菩薩。今各入圓明。未來修學人。當依如是法。我亦從中證。非唯觀世音。

誠如佛世尊詢我諸方便。以救諸末劫。求出世間人。成就涅槃心。觀世音為最。自餘諸方便。皆是佛威神。即事捨塵勞。非是長修學。淺深同說法。

苕溪云。謂此方所有於諸方便而得悟者。由佛之力苟他土以餘根為利。耳根為鈍者。反顯可知。

長水云。前四句頌佛令揀成就。下二句正指圓門。顯是雅當。自餘下五句。明二十四聖各隨所因事相而成觀行。皆是佛之威神方便令其得道。非是久長修學淺深二機同入之法門也。足顯觀音即是淺深二機同說同入長修學之法門耳。

釋要云。即事捨塵勞者。因權小而入實也。又因婬因刺因水等事也。

補遺云。唯自餘下五句。方是揀諸聖圓通之文。意云除耳根圓通之外。其餘根入圓通之人。乃是佛威神。就餘根塵之事。亦能捨塵勞。但非久遠永則也。蓋非正逗此土機宜。故曰非是長修學也。前歷法相揀。則曰非圓通。此揀能入人亦是圓通。但不可為此土永則耳。前二十四聖敘昔所證。在小則淺。在大則深。此淺深者。於餘根塵得入者。不可與耳根聞說法為同。故曰淺深同說法。以上非是二字冠下故也。相倍遲速不同倫又亦可。凡此土於餘根塵得入者。必先同聞說法。以聲教為本。方能入道。故曰皆是佛威神。及經淺深同說也。所以荊溪云。此土入者不假餘塵。雖有滅後色經。淨名香飯及以法行思惟悟等。並以金口聲教為本。

頂禮如來藏。無漏不思議。願加被未來。於此門無惑。方便易成就。堪以教阿難。及末劫沉淪。但以此根修。圓通超餘者。真實心如是。

長水云。如來藏即一體三寶。具足無漏性功德故。

於是阿難及諸大眾。身心了然。得大開示。觀佛菩提及大涅槃。猶如有人因事遠遊未得歸還。明了其家所歸道路。

文殊指已選圓通心。一會之眾根器各異大小不同。前文觀音說竟。即感諸佛放光互來灌頂。兼灌大菩薩及阿羅漢。受彼光者。一時俱獲金剛三昧。此即顯會二十四聖諸別觀門。一時圓入觀音修證。今此阿難及諸初心。聞說偈已。隨其位次悟入有異。阿難等方悟圓通從耳根入。猶未有證。故云明了其家所歸道路。手鑑云。最初語云不知常住真心乃至不知七大圓融。洎乎知者即解中之悟也。次請云。示我本發心路。復云未達圓通本根。佛令諸聖各說初門。又敕文殊選令易入。遂領云是中修行得無疑惑。即行中之悟也。斯則於解於行坦然明白。可舉而行。故有了家歸路之喻也。未證明矣。

普會大眾天龍八部有學二乘。及諸一切新發心菩薩。其數凡有十恒河沙。皆得本心。遠塵離垢獲法眼淨。

資中云。莊嚴論法眼淨初地見道也。若依圓教即十住初心。

補遺云。以小乘法眼淨乃初果見道。故別圓擬之初地初住也。若據天台破塵沙為法眼淨。當在圓家八信已上。

性比丘尼聞說偈已。成阿羅漢。

孤山云。阿羅漢其名雖小。其證乃圓。准涅槃四依品。第四依人名阿羅漢。

苕溪云。四卷指登伽方得三果。約圓位收之即七信已前也。此中若用四依判位。恐升之太高。以第四依之住第十地故。秪應示作聲聞。同除四住證阿羅漢。如涅槃中聞常取果之比也。

涅槃解圓行漸。權用小果蘇息。即自入圓也。登伽若以圓位配之。前得三果圓七信已前。今云羅漢正入七信。所謂名偏義圓耳。

無量眾生皆發無等等阿耨多羅三藐三菩提心。

按天台釋法華分別功德品。發菩提心初入十信也。故仁王般若云。十善菩薩發大心。長別三界苦輪海。

補遺云。發心者必以真如妙理平等其心。蓋無等而論等耳。良由心佛無二。何所論等乎。

阿難整衣服。於大眾中合掌頂禮。心迹圓明。悲欣交集。欲益未來諸眾生故。稽首白佛。

補遺云。心迹。猶言心境也。

苕溪云。悲昔不聞。欣今得悟。又念未來眾生未悟故悲。觀現在大眾得益故忻。

圓明即是心所行路。故云心迹。領悟既深。故下云無疑惑。

大悲世尊。我今已悟成佛法門。是中修行得無疑惑。

常聞如來說如是言。自未得度先度人者菩薩發心。自覺己圓能覺他者如來應世。我雖未度願度末劫一切眾生。

菩薩四誓以度人為先。如來十號以應世為本。當知五住究盡二死永亡。方云得度。

世尊。此諸眾生去佛漸遠。邪師說法如恒河沙。欲攝其心入三摩地。云何令其安立道場遠諸魔事。於菩提心得無退屈。

長水云。前雖廣說圓通修證。凡夫始學障難尤深。況末代邪宗紛然競起。邪言惑正。魔辨逼真。濫迷既多。朋流者眾。若不甄辨。妨正修行。故以戒定慧騐之。邪元自露。故九十六種外道皆能修禪。而無戒德。涅槃經云。魔尚能變身為佛。豈不能為四依菩薩。

釋要云。住前名初依五品十信位也。初住至五住名二依。六七二住名三依。八九十住名四依。通言依者。以內有道法。堪受人天依止也。此約圓教配也。恐惑亂世間。故佛不說。若言聽畜八不淨物者。一田宅。二種殖根栽。三貯聚稻穀居監求利。四奴婢人民。五養群畜。六金銀財寶。七象牙刻鏤諸寶大牀等。八銅鐵釜鑊等物。是魔所說。身外之物尚不許畜。何況婬盜殺妄根本貪嗔。世有愚人為魔所惑。誹毀戒律言是小乘自稱大乘無礙自在。下經廣破此等並是魔業。故佛深誡。是稱必定大乘明了之教。阿難大權。愍我將來必陷魔難。故殷勤毀請。永為真誡耳。

熏聞云。邪師說法者。如梁肅止觀統例云。去聖久遠賢人不出。庸昏之徒含識而已。致使魔邪詭惑諸黨並熾。空有云云為坑為穽。有膠於文句不敢動者。有流于渀浪不能住者。有太遠而甘心不至者。有太近而我身即是者。有枯木而稱定者。有竅號而稱慧者。有奔走非道而言權者。有假於鬼神而言通者。有放心而言廣者。有罕言而為密者。有齒舌潛傳而為口訣者。凡此之類。自立為祖繼祖。為家。反經非聖。昧者不覺。今阿難請意。謂當爾之時。恐諸眾生為彼所惑。云何令其攝心入定等。

爾時世尊於大眾中稱讚阿難。善哉善哉。如汝所問安立道場。救護眾生末劫沉溺。汝今諦聽當為汝說。

阿難大眾唯然奉教。

佛告阿難。汝常聞我毗柰耶中宣說修行三決定義。所謂攝心為戒。因戒生定。因定發慧。是則名為三無漏學。

長水云。此總明三學。下別示戒學。以定慧二門前已說故。扶律談常同涅槃矣。

定慧二門前已說者。從初至第四半經總是開解。即慧學。從阿難舉喻譬如天王賜與華屋至此。是明定學。故此下唯明戒學。扶律談常者。意明今經唯顯圓頓。合明大乘持戒。何以但明四根本戒。以符合小乘律制為最後誡勗。攝心為戒。斷性亦無。即大乘持戒。故知名雖同小。持心永殊。

孤山云。毗奈耶此云律。

谷響云。以此方法律之名。翻彼土奈耶之語。律者詮也。詮量輕重犯不犯等。風俗通曰。皐陶謨虞造律。律訓詮。又尚書大傳曰。丕天之大律。注云。奉天之大法。法亦律也。

補遺云。應知此中扶小律故婬戒居初。部屬實故攝心為戒。不同小乘治身口而已。

阿難。云何攝心我名為戒。

若諸世界六道眾生。其心不婬。則不隨其生死相續。

孤山云。大乘則殺戒居初。慈心為本故。小乘則婬戒居初。人多喜犯故。今扶小律以婬為初。又小乘四重唯制殺人。犯者既稀。故居盜後。今制殺畜。須居盜先。又四重制僧。五戒制俗。亦復不同。大論婬欲雖不惱眾生。心心繫縛。故為大罪。是以戒律中婬欲為初。白衣不殺戒在前。為求福故。

汝修三昧本出塵勞。婬心不除。塵不可出。縱有多智禪定現前。如不斷婬必落魔道。上品魔王。中品魔民。下品魔女。彼等諸魔亦有徒眾。各各自謂成無上道。

熏聞云。縱有多智禪定現前。如不斷婬必落魔道。應知此約比丘等修正定者。借使得入觀行位中。若不斷婬。正翻為邪。即同魔業。殺戒亦爾。但隨定力三品分之暫得生天。天報若終還墮地獄。下云受魔福盡。墮無間獄。

我滅度後。末法之中。多此魔民熾盛世間。廣行貪婬為善知識。令諸眾生落愛見坑失菩提路。

落愛見坑者。愛義可知。見者如為眾生說行婬欲非障道法。或復錯說婬欲是道等。

汝教世人修三摩地先斷心婬。是名如來先佛世尊第一決定清淨明誨。

戒雖與小乘名同。而持隨有異。此則一一內防心念輕重等持。彼則事逐緣成。輕重隨戒。故先斷心婬。故論云心生則種種法生。心滅則種種法滅。故與小乘持戒全別。

補遺云。即律中受隨二戒也。初誓受於師。後隨而行之也。

熏聞云。今謂先斷心婬。乃防萌杜漸之意。非謂起心便同初萹一例結罪。如大經云。言語嘲調。壁外釧聲。男女相追。皆汙淨戒。天台菩薩戒疏指此為汙定共戒。又稱嘆摩觸等。皆是婬戒方便。悉犯輕垢。當知大經云菩薩持遮制戒與性重戒等無差別者。蓋慎小過。如護夷愆耳。

是故阿難。若不斷婬修禪定者。如蒸砂石欲其成飯。經百千劫只名熱砂。何以故。此非飯本。砂石成故。汝以婬身求佛妙果。縱得妙悟皆是婬根。根本成婬。輪轉三塗必不能出。如來涅槃何路修證。

必使婬機身心俱斷斷性亦無。於佛菩提斯可希冀。

如我此說名為佛說。不如此說即彼旬說。

長水云。正云波卑夜。此翻惡者。

熏聞云。或言殺者。斷人善根故名殺。違佛亂僧。罪莫之大。故名惡。波旬訛也。

阿難。又諸世界六道眾生其心不殺。則不隨其生死相續。

汝修三昧。本出塵勞。殺心不除。塵不可出。縱有多智禪定現前。如不斷殺必落神道。上品之人為大力鬼。中品則為飛行夜叉諸鬼帥等。下品當為地行羅剎。彼諸鬼神亦有徒眾。各各自謂成無上道。

帶殺修禪。報為神道。功深福厚。為大力鬼。即五嶽四瀆係祠祀者。功淺福劣。列在中下八部所管及大海邊羅剎國類。因修定故。皆有業通迅疾無礙。不斷殺故。受此惡趣為天驅役。若不修禪及不修福但行殺害。直入地獄。無此差降。

我滅度後末法之中。多此鬼神熾盛世間。自言食肉得菩提路。

阿難。我令比丘食五淨肉。此肉皆我神力化生。本無命根。汝婆羅門。地多蒸濕。加以砂石。草菜不生。我以大悲神力所加。因大慈悲。假名為肉。汝得其味。

擕李云。涅槃迦葉問佛。云何如來先許比丘三種淨肉。佛言。為隨事漸制故。言三種者。除人蛇象馬驢狗獅子狐猪獼猴十種之外。若不見不聞不疑。即名為淨。今云五者。加自死鳥殘二也。涅槃復有九種淨肉。即于三淨各開正罪及前後方便也。

谷響云。于見聞疑中各說三相。且見中三者。見謂牽畜去時。乃至見彼持刀臨殺時。名方便。見正殺時。即根本正罪。見殺已歡喜。名後方便。不見此三。名為淨肉。聞三亦爾。疑中三者。初瞥爾舉心。名前方便。分別思忖疑為己殺。名根本正罪。疑已歡喜。名後方便。無此三疑。名為淨肉。

然諸律並明魚肉為食。唯楞伽涅槃及以今經悉唱斷肉。蓋說被機。事有頓漸。定慧既爾。戒律亦然。故梵網頓制。對別圓之機久斷食肉。但鹿苑以來毗尼漸制。對藏機故開三淨。化道將終。則取漸歸頓。于是三經俱唱斷肉。楞伽且制藏通菩薩。此經則兼制三乘。洎至涅槃更獨制聲聞。殷勤告示云云。汝婆羅門。西方四姓以婆羅門為上。故彼五天悉號婆羅門國。僧亦號為婆羅門僧。華備西域記。

奈何如來滅度之後。食眾生肉名為釋子。汝等當知。是食肉人。縱得心開似三摩地。皆大羅剎。報終必沉生死苦海。非佛弟子。如是之人。相殺相吞相食未已。云何是人得出三界。

長水云。似三摩地鬼神定也。亦能令知過去未來事。與善定相似。如起信說。

汝教世人修三摩地。次斷殺生。是名如來先佛世尊第二決定清淨明誨。

是故阿難。若不斷殺修禪定者。譬如有人自塞其耳高聲大呌求人不聞。此等名為欲隱彌露。

清淨比丘及諸菩薩。於岐路行不蹋生草。況以手拔。云何大悲取諸眾生血肉充食。

熏聞云。草本無情。外計云有。佛遮其謗。故制壞生。清淨戒者尚兢持之。況有情之類乎。

若諸比丘。不服東方絲綿絹帛及是此土靴履裘毳乳酪醍醐。如是比丘。於世真脫。酬還宿債不遊三界。何以故。服其身分皆為彼緣。如人食其地中百穀足不離地。必使身心於諸眾生若身身分身心二塗不服不食。我說是人真解脫者。

資中云。西國指此方為東。彼尚不許雜野蠶綿作新臥具。況有家蠶。律中若有犯者。斬剉塗埵。終不衣也。

補遺云。似若取犯者。綿絹斬剉。用塗漫泥埵。示無用也。

酬還宿債。即此生身。捨此則逈別三界矣。

釋要云。物理論云。梁者黍稷之摠名。稻者粳糯之總名。菽者眾豆之總名。三穀各二十。合六十。蔬果之實合二十。合為百穀。

荊公云。此為凡夫求解脫者說。所謂凡地修聖行者也。若果地所習。非凡夫法。非聖人法。苟可與彼為緣。乃將所以度脫之。

如我此說。名為佛說不如此說即波旬說。

阿難。又復世界六道眾生其心不偷。則不隨其生死相續。

汝修三昧本出塵勞。偷心不除塵不可出。縱有多智禪定現前。如不斷偷必落邪道。上品精靈中品妖魅。下品邪人諸魅所著。彼等群邪亦有徒眾。各各自謂成無上道。

我滅度後末法之中。多此妖邪熾盛世間。潛匿奸欺稱善知識。各自謂己得上人法。詃惑無識恐令失心。所過之處其家耗散。

熏聞云。潛匿奸欺則懷偷賊之心。稱善知識則盜聖賢之名。若據各自謂己得上人法。此則已是犯大妄語。今且用為取財之緣耳。證真引十誦律有六種盜心。謂苦切取(謂乞怜狀)輕慢取(有現威狀)以他名字取(謂我是善知識)觝突取(謂慢罵使伏己)受寄取(謂昏昧他寄附)出息取(謂以錢責人之息者)五分律有四種。謂諂心曲心瞋心恐怖心。四分律有十種。謂黑暗心(謂不知因果)邪心(謂不識正理)曲戾心(謂諂附)恐怖心(謂惟恐失之)常有盜他物心(既言常有則不問多寡必欲盜耳)決定取(若以力強取不問可否)寄物取。恐怖取(謂以言恐之。如談他地獄受報。搖憾之事而取財)見便取(謂伺其可取之便而盜之)倚託取(謂假借權勢。經云恐令失心。即恐怖取失心即令前人失己正念俱墮邪見)今謂此經潛匿奸欺等。其言雖略。足以蔽諸。而偏指稱善知識者。將非如來懸鑑末世其徒實繁耶。持此經者當以自省。

我教比丘循方乞食。令其捨貪成菩提道。諸比丘等不自熟食。寄於殘生旅泊三界。示一往還去已無返。

梵網經自手作食犯輕垢罪。律文犯墮。

云何賊人假我衣服禆販如來造種種業。皆言佛法。却非出家具戒比丘為小乘道。由是疑誤無量眾生墮無間獄。

禆附也。謂附佛法以自活命。

又禆增也。如販賣人加增其價。自無實德。而加增之以販賣。而求為之師。乃販賣佛法耳。

資中云。涅槃邪正品云。我滅後是魔波旬漸當壞亂我之正法。乃至作比丘比丘尼像及阿羅漢等形。以此有漏之身稱是無漏。乃至說言無四波羅夷。十三僧殘。二不定法。三十捨墮。九十墮。四懺悔法。眾多學法。七滅諍等。無偷蘭遮。亦無五逆等罪乃一闡提。乃至若犯如是等罪亦無有報。如是說者並是魔說。云云。

常聞冷齊夜話云。曾於夏月道逢禪者。問所從。曰閩中飫生茘技而還。又問此復何之。曰欲到盧山讀未見碑耳。予曰。子何破夏而出。曰夏制豈為我輩設耶。(彼文)嗚呼。何無識之甚乎。豈有輕佛制而口腹是急。尚欲稱之哉。往往無識蹈其跡而輕佛制者多矣。疑悞墮獄可弗信歟。

若我滅後。其有比丘。發心決定修三摩地。能於如來形像之前。身燃一燈。燒一指節。及於身上爇一香炷。我說是人。無始宿債一時酬畢。長揖世間永脫諸漏。雖未即明無上覺路。是人於法已決定心。

孤山云。盜者取他依報資于己身。今損正報以供上聖。故能翻破無始盜業。

補遺。荊公。苕溪。釋要云。法華藥王本事品中云。有人問律制。燒身得蘭。燒指得吉。此中讚燒其事如何。今為答之。大小開制教法不同。小制結遇。大制令燒。故梵網中若不燒者非出家菩薩。豈獨令俗而不制道。故知順小行易。不燒何難。從大乘難。燒乃不易。世以不持為大。則小大俱傾。手著胸曰揖。酈食其初見沛公。方以兩女洗足。酈生長揖不拜。長揖謂似欲揖而去也。今云長揖世間。亦取謝絕之意。

若不為此捨身微因。縱成無為。必還生人酬其宿債。如我馬麥正等無異。

苕溪云。馬麥緣在興起行經云。

佛昔于迦葉佛時為婆羅門。博通典籍。教五百童子。因王設會請佛及僧。有一比丘病不能赴。佛及大眾食已還時。為病比丘請食。過梵志山。梵志聞食香美。便與嫉妬曰。此髠頭沙門。正應食馬麥。不應食此甘饌之供。告諸童子。童子曰。此等師主亦應食馬麥。佛告舍利弗。爾時婆羅門則我身是。五百童子今五百羅漢是。病比丘即彌勒菩薩是。以是因緣。我與卿等。經歷地獄無數千歲。今雖成道。爾時殘緣。故于毗蘭邑食馬麥九十日也。又中本起經明。舍衛國隨蘭郡。有婆羅門名阿耆達多。請佛與五百比丘三月供食。時婆羅門為天魔所惑。耽荒五欲退入後宮。其郡既飢。人不好道。佛與比丘各且分衛。三日空還。時有馬師減麥飯佛。及比丘等。云云。

長水云。前云摩登伽在夢。誰能留汝形。今云縱成無為必酬宿債者。此示業報不亡。成無為後。現有為身尚還宿債。況全未離有為。而欲妄逃業果。其可得乎。

汝教世人修三摩地後斷偷盜。是名如來先佛世尊第三決定清淨明誨。

是故阿難。若不斷偷修禪定者。譬如有人。水灌漏巵欲求其滿。縱經塵劫終無平復。

谷響云。巵飲酒器也。

若諸比丘。衣鉢之餘分寸不畜。乞食餘分施餓眾生。於大集會合掌禮眾。有人捶詈同於稱讚。必使身心二俱捐捨。身肉骨血。與眾生共。不將如來不了義說迴為己解以誤初學。佛印是人得真三昧。

熏聞云。寶雲經云。凡乞食分為四分。一分奉同梵行者。一分與窮乞人。一分與諸恩神。一分自食。上有人等二句是捨心。下身肉等二句是捨身。亦可捨身之際須亡能捨之心。故智論云捨身易捨心難。

苕溪云。法華以前。圓教之外皆不了義。蓋權實未融故也。今既開顯。同法華圓。豈將不了以誤初學。若乃去實取權誘物從己者。亦佛法之大盜歟。

長水云。不將佛方便說迴作自己心中獨悟之法。以此詃惑無識初學。得食淨肉。必至了教一切皆斷。不了義教將為究竟說也。執楞伽云。愚痴凡夫惡見所噬。邪曲迷醉妄稱一切智說。暉解云。無智之人。不了如來方便說法。而乃妄稱一切智人。作究竟說。

如我所說名為佛說。不如此說即波旬說。

阿難。如是世界六道眾生。雖則身心無殺盜婬三行已圓。若大妄語。即三摩提不得清淨。成愛見魔。失如來種。

孤山云。內貪名利。欲他重己。則成愛魔。內起邪見。以己均聖。則成見魔。

所謂未得謂得。未證言證。或求世間尊勝第一。謂前人言。我今已得須陀洹果。斯陀含果。阿那含果。阿羅漢道。辟支佛乘。十地。地前。諸位菩薩求彼禮懺。貪其供養。

熏聞云。未得三果。未證無學。此似見魔。或求下正是愛魔。

長水云。涅槃邪正品云。若有說言我已得成阿耨菩提。何以故。以有佛性故。有佛性者。必定得成阿耨菩提。當知是人犯波羅夷罪。何以故。雖有佛性。以未修習諸善方便。是故未見。以不見故。不得成就阿耨菩提。故知略不修斷。自稱即是佛者皆大妄語。犯波羅夷。非佛弟子。

是一顛迦銷滅佛種。如人以刀斷多羅木。佛記是人永殞善根無復知見。沉三苦海。不成三昧。

孤山云。大妄語罪同於闡提。

熏聞云。多羅樹形如椶櫚。高者七八十尺。

我滅度後。敕諸菩薩及阿羅漢。應身生彼末法之中。作種種形度諸輪轉。或作沙門白衣居士人王宰官童男童女。如是乃至婬女寡婦。姦偷屠販。與其同事。稱讚佛乘。令其身心入三摩地。終不自言我真菩薩真阿羅漢。洩佛密因。輕言未學。

長水云。四攝利人。作種種化。初同其道。後勸佛乘。盡為益化非貪利己。釋要云。四攝者。一布施以財法二施。令彼附己也。二愛語。以輭順之語慰彼受道。三利行。三業利他令生恭敬。四同事。以種種形同其事業。

補遺云。泄佛密因者。凡應化同凡。乃作佛之密因耳。

唯除命終陰有遺付。

孤山云。非公灼惑眾。但私示于人耳。南嶽之言鐵輪。天台之示五品。功德鎧說偈。真觀師屈指。即其事焉。谷響云。南嶽臨終謂其徒曰。吾一生望入銅輪。領徒太早。損己利他。今但鐵天輪耳。瓔珞以十輪喻位。鐵信。銅住。銀行。金向。水精地。摩尼等。南嶽六根清淨。即圓十信位也。智者臨滅謂智朗曰。吾不領眾。必淨六根。以損己益他但居五品。求那䟦摩此云功德鎧。罽賓國王之子。宋文帝時來于建康。臨終作梵語說偈。付弟子何沙羅寄歸西土。文帝令譯乃言于闍婆林邑。證得須斯兩果。至死反屈二指以表之。真觀錢塘天竺寺僧。當隋文帝時。及死及屈三指表證三果。

云何是人惑亂眾生成大妄語。

汝教世人修三摩地後復斷除諸大妄語。是名如來先佛世尊第四決定清淨明誨。

是故阿難。若不斷其大妄語者。如刻人糞為旃檀形。欲求香氣無有是處。我教比丘直心道場。於四威儀一切行中尚無虗假。云何自稱得上人法。譬如窮人妄號帝王自取誅滅。況復法王如何妄竊。因地不真。果招紆曲。求佛菩提。如噬臍人。欲誰成就。

果招紆曲三塗報也。

擕李云。噬臍喻求菩提不可及也。

熏聞云。魯莊公六年楚文王伐申過鄧。鄧祁侯曰。吾甥也。止而享之。騅甥聃甥養甥請殺楚子。鄧侯弗許。三甥曰。亡鄧國者必此人也。若不早圖。後君噬臍。言若齧腹臍。喻不可及。

若諸比丘。心如直弦一切真實入三摩提永無魔事。我印是人。成就菩薩無上知覺。

如我所說名為佛說。不如此說即波旬說。

大佛頂如來密因修證了義諸菩薩萬行首楞嚴經卷第六

大佛頂如來密因修證了義諸菩薩萬行首楞嚴經卷第八

一名中印度那蘭陀大道場經於灌頂部錄出別行

大唐神龍元年歲次乙巳五月二十三日

天竺沙門般剌密帝於廣州制止道場譯

烏萇國沙門彌伽釋迦譯語

菩薩戒弟子前正議大夫同中書門下平章事清河房融筆受

趙宋桐洲沙門思坦集註

明石盂後學比丘慧基重校訂

明巡視漕河監察御史長安霍達參閱鋟

阿難。如是眾生。一一類中亦各各具十二顛倒。猶如揑目亂華發生。顛倒妙圓真淨明心。具足如斯虗妄亂想。

汝今修證佛三摩提。於是本因元所亂想。立三漸次方得除滅。如淨器中除去毒蜜以諸湯水并雜灰香洗滌其器後貯甘露。

長水云。初辨漸次修行者。由前無明動彼靜心。從細至麤遂成三相及二顛倒。又由世界和合相涉。根塵相對成業性故。十二區分類生差別。流浪苦海。如汲井輪。其猶空華於湛精明亂生亂滅。此皆塵勞煩惱污染真性不得清淨。今欲轉染歸淨返流復源。故立漸次修行以為對治。故喻云如淨器中除去毒蜜乃至後貯甘露。由此漸次以立地位。

補遺云。此中指前十二類生。一一類中各具十二。取無明種子。正從思議一心流出說。雖云各具乃具足之具耳。次文真淨明心具足等者。方是不思議具。按止觀記事理二造。今此亦各各具十二類者。事造也。于事造中眾生實造三世業果。也三世業果不出十界。于十界中十二類生。別在欲界人道及以異趣。各具者各造也。所謂變造。猶如揑目亂華發生。正顯變造之相貌也。然此事造。並由理具。故云真淨明心具足如斯虗妄亂想。淨覺云。淨器喻伏惑行人。以上文令其立三漸次。除滅亂想。是則身器清淨也。除去毒蜜喻除其助因。及刳其正性也。湯水如正行。灰香如助行。甘露譬所證之理。

補遺云。欲境可愛似蜜。令人墮獄如毒。正同四十二章刀蜜之喻。

云何名為三種漸次。一者修習。除其助因。二者真修。刳其正性三者增進。違其現業。

孤山云。言漸次者。事漸理圓。不同偏教之漸也。謂斷辛持戒從麤至細。破惑入位自淺由深。事雖有漸。而皆以菩提之心即理而修。無非圓行也。問此三漸次于天台六即中屬何位耶。答名字中修。能成觀行。及發真似也。

長水云。前問至何漸次得修行目。今此第二正明修行。故云真修以持聲聞菩薩戒律。是無漏之學。不同斷辛但除葷食。故標真修簡前修習。

長水云。五種辛菜名為助因。以能資助煩惱業故。婬盜殺妄名為正性。以是生死根本解脫冤故。根塵隅對流逸奔趣。正是無明現行業用。是故除而去之。刳而空之。違而背之。苟三行漸著。功用漸成。六用不行返流全一。妙圓平等身心快然。是人即獲無生法忍。

熏聞云。除其助因。除即斷也。五辛是婬恚助發之因。故先斷之。刳其正性。刳猶去也。婬殺等心是眾生正業之性。故當去之。云胎卵濕化。皆因婬欲而正性命。此義同焉。正助之正。性分之性。眾生以婬殺是正業之性。彼五辛酒乃助業之性。違其現業者。由前漸次助修正行。能破六根現前惑業。應知第三更無他法。是故於此別名增進。

云何助因。

阿難。如是世界十二類生。不能自全。依四食住。所謂段食觸食思食識食。是故佛說一切眾生皆依食住。

擕李云。四食皆所資益為義。段謂形段。以香味觸三塵為體。入腹變壞資益諸根。古翻經律多云摶食。其義則局。如漿飲等不可摶故。觸謂觸對。取六識中相應觸。對前境時生喜樂故。思謂意思。取第六識相應思。於可意境生希望故。相應觸及相應思。皆心所徧行中法。思想飲食令人不死。亦名思食。冷煖等觸亦名觸食。此乃分通。非正食義。識即第八執持之相。由前三食勢分所資。今此識增勝。能執持諸根大種故。若約三界辨之。段食唯在欲界。以色無色界無香味二塵。餘之三食徧通三界。

谷響云。入腹變壞資益諸根乃名為食。若聲塵望于耳根。是離中知。不能親資益。故不為體。色塵但為三塵所依。無資益義亦不為體。故但三塵。

長水云。皆依食住者。食以資益諸根大種。心心所法能生喜樂相續執持。故有四種。段謂分段。以欲界香味觸三正消變時有資益故。乃名為食。觸謂根境識三和合。能引意識相應觸起。觸對前境能生喜樂。資益諸根及心心所故。思謂意識相應思。與欲俱轉。於可意境希望偏勝。有資益義故。識謂八識。由前三食緣助勢力。令此第八體有增勝。故能執持諸根大種。能與諸法為長養因。有攝益義。故名為食。

補遺云。成唯識論。一者段食。變壞為相。二者觸食。觸境為相。三者思食。希望為相。四者識食。執持為相。段食香味觸三。於變壞時能為食事。以變壞時色無用故。觸食謂有漏觸。裁取境時能為食事。思食謂有漏思。希可愛境能為食事。識食謂有漏識由段觸思勢力增長。能為食事。增一佛告阿那律。一切諸法由食而住。眼以眠為食。乃至意以法為食。涅槃以無放逸為食。皆所資養以為食義。

真際云。佛初出家。於外道邊六年苦行。日食麻麥。知其非道遂即捨之。於牧牛女邊受乳糜食。外道聞之生謗。佛成道後。為除自餓外道苦行。乃說一切眾生皆依食住。正覺正說餘不能知。外道嗤曰。愚者亦知。何言正覺正知。佛返問之。食有幾種。外道不能答。因說四食。云云。

阿難。一切眾生。食甘故生。食毒故死。

苕溪云。此舉段食之損益。欲除五辛之助因。以五辛能發婬恚。猶毒死之食焉。有資益義皆名為甘。不正消變。能壞身心。皆名為毒也。

是諸眾生求三摩提。當斷世間五種辛菜。是五種辛熟食發婬。生噉增恚。

孤山云。五辛者。楞伽經云葱蒜韭薤興渠也。興渠正云興宜。慈憫三藏云。根如蘿蔔。出土辛臭。慈憫冬到彼土。不見其苗。則此方無。故不翻也。當知此五。辛而復葷。是以制之。故請觀音云。五辛能葷不得噉。若辛而不葷則非所制。如薑之屬。

苕溪云。應師云。興渠出烏茶娑他那國。

長水云。此五性熱氣葷味辣。修行者食能殺法身。如食毒也。故須斷之。

如是世界食辛之人縱能宣說十二部經。十方天僊嫌其臭穢咸皆遠離。諸餓鬼等因彼食次䑛其唇吻。常與鬼住。福德日銷。長無利益。

是食辛人修三摩地。菩薩天仙十方善神不來守護。大力魔王得其方便。現作佛身來為說法。非毀禁戒讚婬怒癡。命終自為魔王眷屬。受魔福盡墮無間獄。

孤山云。以修禪福故暫生魔天。以毀戒罪故終墮地獄。

阿難。修菩提者永斷五辛。是則名為第一增進修行漸次。

云何正性。

阿難。如是眾生入三摩地。要先嚴持清淨戒律。永斷婬心。不餐酒肉。以火淨食。無噉生氣。

苕溪云。如律中五果之屬。皆須淨人以火淨之。然後得食。防壞生故。

熏聞云。五果。一核果。如棗杏等。二膚果。如蓽苃桑椹梨奈等。三殻果。如椰子胡桃石榴等。四[禾*會]果。如香茅蘇荏等。五角果。如大小豆等。以比丘之法。不得自手壞生。若有所須。語淨人言。汝知是汝看是等。淨人解者。以火觸之。此名火淨。律中更有瓜淨揉淨等。今且言火耳。以細況麤。生果尚須淨食。何況食肉傷慈之甚。

阿難。是修行人。若不斷婬及與殺生出三界者。無有是處。當觀婬欲猶如毒蛇如見怨賊。

長水云。涅槃經說。菩薩觀愛有九種遇患。一如債有餘。二如羅剎女婦。三如妙衣莖有毒蛇。四如惡食性所不便而強食之。五如婬女。六如摩樓迦子。七如瘡中息肉。八如暴風。九如彗星。

熏聞云。此中誡犯。於四重中略誡前二。又於二中偏誡婬欲。是知刳性之意斯為本歟。法華云。諸苦有因貪欲為本。若滅貪欲無所依止。智論云。世間無不愛樂五欲。於五欲中觸為第一。能繫人心。如人墮在深泥難可救濟。復次若受餘欲猶不失智慧。婬欲會時身心荒迷無所省覺。深著自沒。是故出家法中婬戒在初。今經最後垂範。序中起教以此為別緣。至今修行此為偏誡。願諸有學勿輕聖言。

先持聲聞四棄八棄。執身不動。後行菩薩清淨律儀。執心不起。

苕溪云。比丘四波羅夷。尼復加四波羅夷。謂第五不得染心男身相觸。六不得染心男捉手。捉衣。入屏處。屏處共立。共語。共行。身相倚。共期等八事。七不得覆他重罪。八不得隨舉大僧供給衣食云云此無正譯。義當棄也。從眾法絕分為名。如彼死屍眾所不受。眾法絕分者。四人已上凡作羯磨不任僧用。故四分偈云。諸作惡行者。猶如彼死屍眾所不容受。以此當持戒。

資中云。如十輪經學行次第。若不先學小乘即學大乘無有是處。乃至無力飲河池。詎能吞大海。後行菩薩清淨律儀。即梵網所制也。亦應如地持及瓔珞所說三聚戒相。謂攝律儀戒十波羅夷。攝善法戒八萬四千法。攝眾生戒慈悲喜捨。

禁戒成就。則於世間永無相生相殺之業。偷劫不行無相負累。亦於世間不還宿債。

苕溪云。不婬。故無相生。乃至不妄。故不還宿債。以大妄語貪其供養故。約位言之。應在外凡觀行之中。

不婬等。以相生相殺等如次配於四重。亦可無相負累及不還宿債。皆由不偷劫也。但上句在因下句屬果。并前婬殺不行。即無三種相續。

是清淨人修三摩地。父母肉身不須天眼。自然觀見十方世界。覩佛聞法親奉聖旨。得大神通遊十方界。宿命清淨得無艱險。

資中云。比如法華現身所得六根清淨。即相似位也。

熏聞云。得大神通遊十方果者。別而言之。此屬身根。即如意通。若總說者。六根清淨皆神通故。智者指法華并普賢觀及菩薩處胎經。皆以六根而為六通。然則佗心宿命漏盡同是意根淨也。

是則名為第二增進修行漸次。

云何現業。

阿難。如是清淨持禁戒人。心無貪婬。於外六塵不多流逸。

應知此中躡前六根淨人。麤垢已落。而細惑未除。故曰於外六塵不多流逸。

因不流逸旋元自歸。塵既不緣根無所偶。反流全一六用不行。十方國土皎然清淨。譬如瑠璃內懸明月。身心快然妙圓平等獲大安隱。一切如來密圓淨妙。皆現其中。

苕溪云。因不流逸由斷客塵煩惱也。旋元自歸漸入如來藏理也。塵既不緣下此又進破根本無明。前屬似位。但云不多流逸。今取真證。乃是根塵泯亡。逆無明流純一真性。微細生滅六用不行。十方下。先顯依報淨。有法有喻。次顯正報淨。有自有他。自則三德圓證。他則諸佛同體。

熏聞云。琉璃譬國土。明月喻真性。獲大安隱即涅槃也。大經云。三德具足名大涅槃。皆現其中者。謂極果之德入分真之性也。

是人即獲無生法忍。

熏聞云。忍謂忍可印持決定無繆。即能證智也。無生法從所斷惑得名。若約所證。亦名寂滅忍。

補遺云。法華玄文明圓位斷伏中云。就事為無生。就理為寂滅。又方證為寂滅。讓果為無生。記云惑是事法。故約惑滅得無生名。名為就事。此惑若滅必證實理。故約所證名為寂滅。當知始從初住終至妙覺。一一無非惑滅證理。維摩疏。因經初嘆菩薩逮無所得不起法忍。釋云。不起法忍即是大無生忍。亦名寂滅忍。問下歎淨名但言無生。當知不起法忍秪是無生。何用寂滅釋不起法忍。答在因讓果說名無生。若通論無生。秪是寂滅之異名也。

從是漸修。隨所發行安立聖位。

長水云。夫論地位者。皆是諸佛菩薩親證境界。約斷伏次第發真妙用功用淺深。以立位次。起信論云相似覺隨分覺究竟覺。以分地前地上及究竟位。華嚴經。智度論。約入大海。辨功用淺深。但遲速有異。分根性利鈍。如涉長途非無里數。諸大乘經若就平等法界無佛無生。則無地位可立。若依心生滅門有迷有悟。熾然修證差別不同。

孤山云。華嚴最初頓說。位次宜委。方等部中則唯瓔珞。般若部中則唯此經。是則四味各有一經委悉明位也。前三經皆兼別圓。今經唯圓。以開顯故。當知下文結益雖借小果之名。論其妙行所階同一圓位耳。前云地位中間無諸委曲。斯之謂矣。

苕溪云。此中別指初住以上名為聖位。若下文云。以三增進故能成五十五位真菩提路。則通取十信也。

是則名為第三增進修行漸次。

上二漸次。且約麤細前後分別。若圓修者。豈不以違其現業為創心發觀之本歟。夫現業之體既屬無明。非中道正觀無以違也。圓人所修尚無先空次假之理。何有斷辛而不持戒。豈有持戒而不修中。當知三種漸次說有先後。若得意者同時而修也。故第一漸次。即云修菩提者永斷五辛也。當知菩提無漸次。漸次取菩提。菩提名覺。非中觀而何。又下文總結諸位云。如是皆以三增進故。善能成就五十五位真菩提路。以此明之。孤山云。事漸理圓猶是一往。譬如滄溟太霄詎有涯量。由操舟舉翮之異而里數生焉。此下乾慧地等。即後二漸次之所階也。

補遺云。三漸次乃入位方便。約位秪在名字即中。以下入位初是五品故也。又下云。由三漸次成就五十五位真菩提路。經言真位。故五十五。若兼似極。通五十七。皆目漸次也。而第二便云得通游界。第三即云獲無生忍者。皆將後所證顯其功能。以示淺深之相耳。其實三種漸次秪在名字位中。觀成方入乾慧。

阿難。是善男子。欲愛乾枯根境不偶。現前殘質不復續生。執心虗明純是智慧。慧性明圓鎣十方界。乾有其慧。名乾慧地。欲習初乾。未與如來法流水接。

苕溪云。欲愛乾枯者。且從麤惑言之。若通說者。即圓修三觀。頓伏五住。乃觀行成相也。根境不偶者。此與上文塵既不緣等名義雖同。麤細誠異。現前殘質不復續生者。由欲愛乾枯。則於世間永無相生相殺之業。故此身若謝來報不生。人法二執了無實性。故曰執心虗明。即惑成智。體具寂照。故曰鎣十方界。鎣或作瑩。徹明也。大品十地初名乾慧。天台於圓教十信前立五品位。且曰義推如大品乾慧地也。五品位者。一隨喜。二讀誦。三說法。四兼行六度。五正行六度。法華分別功德品。格量後四品功德。隨喜品格量初品功德。噫智者隋時此經未至。而所立名位懸契佛心。非聖人孰能是哉。

補遺云。此乾慧文。正接前三漸次。位前既持戒刳其正性。此言功成。故得欲愛乾枯耳。殘質不生者言此行者觀力明著。必能入相似位。或證無生。故示此身乃分段末後之生。故言殘質。必入十信。故言不復續生也。例如家家。以由聖者起大加行。必無不斷大品惑而命終者。故下文云。即以此心中中流入。

即以此心中中流入。

苕溪云。以觀行心緣中道理。相續無間流入初信。

熏聞云。智者云實心繫實境。實緣次第生。實實迭相注。自然入實理。止觀義例釋此一偈。通於觀行相似。以入分證。

補遺云。彼釋曰心若繫境境必繫心。心境相繫名為實緣。復由後心。心心相續。心心相繫。名迭相注。即是心注於境。境注於心。心心境境念念相注。如是次第剎那無間。自然從於觀行相似以入分證。故云入實。

圓妙開敷。從真妙圓重發真妙。妙信常住。一切妄想滅盡無餘。中道純真名信心住。

苕溪云。圓妙開敷。即見惑先落三諦似顯也。次三句妙圓等釋成上句。謂從乾慧真妙圓心。重發此位真妙信心。心與理冥。故曰妙信常住。

補遺云。次二句初信。正斷見惑。兼除四思。

苕溪云。信心住者。信為能住。理為所住。如無著立十八住判金剛般若始終地位。亦何必初住方受住名。

真信明了一切圓通。陰處界三不能為礙。如是乃至過去未來無數劫中。捨身受身一切習氣皆現在前。是善男子皆能憶念得無遺忘。名念心住。

念心中捨身受身即分段生死。一切習氣即思惑正使。下文明五不還天所斷欲惑亦名習氣。又應通指二死為捨身。總目五住為習氣。以上文云過去未來無數劫中故。若爾則習氣之義。不可取大論垢衣香器為喻。第三云二乘雖破三毒不了了盡。譬如香在器中。香雖去餘氣仍存。又第三云。如乳母衣久故垢著。以淳灰淨浣。雖無有垢垢氣猶存。

妙圓純真真精發化。無始習氣通一精明。唯以精明進趣真淨。名精進心。

補遺云。至是乃出識陰區宇。精進心中。從真妙圓重發真妙明了諸妄。然後獲此妙圓純真。進趣真淨。

苕溪云。化變也。變諸妄習純成真明言其精也。唯以下示其進也。

心精現前。純以智慧名慧心住。

補遺云。慧心中心精至智慧者。真精發化。精性成就。不待執心然後純是智慧。

執持智明周徧寂湛。寂妙常凝。名定心住。

定心中執持至常凝者。前言智慧。此言智明。智受覺明。湛而不流故曰寂湛。妙而無作故曰寂妙。此定心也故曰常凝。周徧寂湛謂定之用。寂妙常凝謂定之體。

定光發明。明性深入。唯進無退。名不退心。

心進安然保持不失。十方如來氣分交接。名護法心。

獲法心者。按圓位至此。斷三界思盡。即六根清淨之正位。配瓔珞屬七住。對大品當佛地。約婆沙齊三十四心。智者云。三藏佛位。望六根清淨位。有齊有劣。同除四住此處為齊。若伏無明三藏即劣。既是發真斷惑之大節。故特示云十方如來氣分交接。

補遺云。恐取六地齊羅漢。七地道觀雙流入假化物。故與如來氣分交接。若取斷惑大節。秪成聲聞氣分交接。又頗合護法之名。

熏聞云。氣分交接者。以似證之理即諸佛性。雖未真證。而覺了智與佛潛通。

覺明保持。能以妙力迴佛慈光向佛安住。猶如雙鏡光明相對。其中妙影重重相入。名迴向心。

苕溪云。迴向中覺明保持即護法心也。上氣分交接。則自心他佛相應相冥。今迴佛慈光向於佛境。則與我智明相對相照。故曰猶如雙鏡等。迴前覺明在佛光中。所謂迴因向果也。向佛安住釋上句也。己智佛光兩法相對雙鏡義也。又約十方如來對照亦然。故曰其中妙影等。

心光密迴。獲佛常凝無上妙淨。安住無為得無遺失。名戒心住。

戒心中迴向既成同佛常寂。常寂之體。即是無上妙淨明心。安住此心。正防無明微細之患。故得戒名。

荊公云。前言以妙力迴。淺矣。此言心光密迴。深矣。前言妙影相入淺矣。此言獲佛妙淨深矣。所謂密迴者。機括獨運非麤浮所見。經言因戒生定。因定發慧。今慧心在定心前。戒心在定心後。此所謂定非發慧定。乃超過慧境。周徧寂湛寂妙常凝者也。此所謂戒非生定戒。乃獲佛常凝無上妙淨。無為性戒者也。

住戒自在。能遊十方。所去隨願。名願心住。

願心住。准天台圓教。未斷無明生同居者名為願生。正符此文。又說十信出假利益眾生。今遊十方。亦合其義。真道應生同居未斷無明。似道或願或通來生同居。今此隨願能遊十方。止觀諸教出假。圓教下根出假云。十信六根淨時。即徧見十法界事。若是入空。尚無一物。既言六根互用。即是入假位也。

阿難。是善男子以。真方便發此十心。心精發暉十用涉入圓成一心。名發心住。

苕溪云。智者以瓔珞十心對十乘觀法。法華玄文。善修平等法界。乃至善修無著。即入願心。約圓初住具明十德。住三德一切佛法。乃至第十信心寂滅。自然流入薩婆若海。章安云。應是轉似為真一住具十。今云真方便者。謂真家之方便。又真即方便。皆以中道心修。故十用涉入圓成一心乎。准本業瓔珞經。欲入初住。修前十信心。經一劫二劫三劫得入初住。是住中增長百法門。所謂十信心心心有十。今云十用涉入即百法之謂矣。

心中發明。如淨瑠璃內現精金。以前妙心履以成地。名治地住。

治地住中。如淨下二句釋治義。以前下二句釋地義。心中發明。謂去惑染故得如淨瑠璃內現精金之義。非治不至此也。以前妙心智也。智以照理。如履地然。此釋地義也。

苕溪云。能證心如琉璃。所顯性如精金。治理也。依前心地。以觀治之。

心地涉知俱得明了。遊履十方得無留礙。名修行住。

修行住者。上治地由境得名。今修行從智受稱。境發於智。故云心地涉知等。以智徧修。故云遊履十方等。

行與佛同。受佛氣分。如中陰身自求父母。陰信冥通入如來種。名生貴住。

孤山云。生貴住中。分真智與究竟智等。名行與佛同。分證理與究竟理等。名受佛氣分。如中陰下以喻顯之。究竟權智如父。實智如母。任運相合如自求父母。密齊果德如陰信冥通。斯則稟佛遺體初託聖胎也。自求猶言自然求之也。中陰非久居之地。其勢必自然求之。不待教也。

既遊道胎。親奉覺胤。如胎已成人相不闕。名方便具足住。

孤山云。具足住中如胎已成等。此喻雖在真因而自行利他之相同佛不缺。

容貌如佛。心相亦同。名正心住。

正心住中。容貌喻應用。心相喻理智。

補遺云。左傳曰。人心不同猶若面焉。心不同面亦不同。由心之不正也。心同面同。由心之正也。

身心合成。日益增長。名不退住。

孤山云。不退住中。色心互融不相妨礙。故曰合成。

十身靈相一時具足。名童真住。

資中云。十身靈相即盧舍那也。聲聞身。緣覺身。菩薩身。如來身。法身。智身。國土身。業報身。眾生身。虗空身。此十種身如隨色珠。顯現自在。菩薩雖未如佛。分得此相。

熏聞云。彼談十身。一一具十。乃成百身。荊溪以四身攝之。謂化攝業報。智即報身。虗空屬法。餘皆應攝。孤山復作三身收之。謂虗空即法。智即是報。餘皆屬應。又云若約空生大覺。國土依空。則虗空之身亦宜屬應。彼文問。既屬三四。何故十身皆名舍那。答以別圓地住所現之身正是實報。餘身皆是此身轉變。從本受稱。故曰舍那。又盧舍那者。寶梁經翻為淨滿。以諸患都盡。故稱淨。眾德悉圓。故云滿。十身雖異。淨滿是同。然于同中須知別相。不可三四混而無甄。故荊溪云。彼通云身。故云十身盧舍那。別釋如來。故不應云業報國土佛等。

補遺云。法華文句記云。若欲通收彼經十身。應開為四云云。虗空屬法者。維摩疏弟子品阿難章釋空聲。云空聲者法身之聲。如普賢觀之所明也。然法身無色。華嚴如何云現。此經如何云相。荊溪料簡。法無應有。應即法身。何求異也。吾今此身即是法身。若爾則何獨虗空為法身耶。須知如虗空性徧一切故。故以虗空為法身也。十身通云舍那。記主意謂一從本受稱故。二淨滿義同故。十身外相勝劣自分。既稱舍那。名為淨滿。既淨且滿。寧非尊特。外相一一無分齊故。起信所謂隨所示現即無邊。既名為報。豈非尊特。記主意隔而不融。四明意融而不隔。得意失意不在茲乎。准華嚴八地方現十身。今八住具足者。正顯今圓已齊彼別也。何以十身釋童真名。良以十身舍那翻淨滿義。童真無染與淨滿相當矣。

形成出胎。親為佛子。名法王子住。

法王子住。從理起用。故云形成出胎。紹隆佛種。故曰親為佛子。前第五住名入胎。此云出胎。皆就名制義。非地位當然。自初住來已入聖胎。就垂化邊已名出胎也。前名生貴。故云入胎。此稱王子。故曰出胎。

表以成人。如國大王以諸國事分委太子。彼剎利王世子長成。陳列灌頂。名灌項住。

灌頂住云。表以成人堪行佛事。華嚴云。轉輪聖王所生太子。母是正后。身相具足。坐白象寶妙金之座。張大網幔。奏諸音樂。取四大海水置金瓶內。王執此瓶灌太子頂。是時即名受王職位。菩薩受職亦復如是。諸佛智水灌其頂故。名為受大智職菩薩。彼法雲地名灌頂菩薩。今此十住亦分得也。然圓教分真以來悉有應用。論其智力不無優劣。故初住百佛世界現十界像利誘眾生。位位竪入。倍倍增勝。經中所明各就一義。若論一位具諸地功德。則十義俱徧。十住既爾。下去皆然。

補遺云。太子出則撫軍入則監國。即分委之義。表謂表儀。即弱冠之義。男子二十有成人之禮。取譬灌頂。

阿難。是善男子成佛子已。具足無量如來妙德。十方隨順。名歡喜行。

長水云。歡喜行有二義。一具足妙德故歡喜。二十方隨順故歡喜。隨順又二。謂能化隨順及所化隨順也。

善能利益一切眾生。名饒益行。

自覺覺他得無違拒。名無瞋恨行。

無瞋恨行者。自覺不為無明所違。故無恨。覺他不為眾生所拒。故無瞋。

種類出生窮未來際。三世平等。十方通達。名無盡行。

一切合同。種種法門得無差誤。名離癡亂行。

孤山云。無盡行中。種類出生。化十界身化復作化也。窮未來際益物無盡。竪徧三世。橫周十方。離癡亂中。妙智了達塵沙法門異名別說。同歸一理。故離癡亂。

則於同中顯現群異。一一異相各各見同。名善現行。

善現行中。同中現異。達理即事故。異相見同。達事即理故。

同中現異達理即事。於義已足。何須更明異相見同。達事即理。須知並由理具方有事用。不明理具。則非善達。

補遺云。於性中現相差別。則同中顯現羣異。於相中見性無二。則異相各各見同。

如是乃至十方虗空滿足微塵。一一塵中現十方界。現塵現界不相留礙。名無著行。

苕溪云。界全是塵名現塵。塵容界相名現界。須彌芥子相入攸同。維摩涅槃皆說菩薩不思議用。能以須彌之高廣。納芥子中。

荊溪云。須彌容芥謂容入於芥。芥容須彌謂芥受須彌。今現塵現界其相亦爾。十方虗空於一微塵可滿足者。顯十方不大也。一一塵中現十方界者。顯一塵不小也。

種種現前。咸是第一波羅蜜多。名尊重行。

尊重行中第一波羅蜜多。即般若度也。大品云智慧輕薄。般若尊重。故此名焉。

如是圓融。能成十方諸佛軌則。名善法行。

法名軌則。諸佛所師。

一一皆是清淨無漏。一真無為。性本然故。名真實行。

善法行全性起修。故成軌則。真實行全修是性。故皆無為。

阿難。是善男子。滿足神通成佛事已。純潔精真遠諸留患。當度眾生滅除度相。迴無為心向涅槃路。名救護一切眾生離眾生相迴向。

長水云。十行位中。即依體起用。且論神通化物。未言滅除度相。今此攝用歸體。順寂滅義。故除度相。約義雖異。為行必同。若不然者。豈有證真大士猶懷度生之相耶。

壞其可壞。遠離諸離。名不壞迴向。

苕溪云。壞其可壞從所壞境說。遠離諸離約能壞智論。不見可壞之相。是名不壞。儻存度生之能所。則有無明留礙之患。不見所壞無明。不存能壞中智。故名不壞。

本覺湛然。覺齊佛覺。名等一切佛迴向。

精真發明。地如佛地。名至一切處迴向。

覺齊佛覺言其智也。地如佛地言其理也。皆因果禮同。故云等也至也。

世界如來互相涉入得無罣礙。名無盡功德藏迴向。

補遺云。言本覺性智。齊十方大覺理性之地。徧一切處也。世界能容如來。則是諸法具足性淨功德。此藏義也。

於同佛地。地中各各生清淨因。依因發揮取涅槃道。名隨順平等善根迴向。

孤山云。於同佛地至取涅槃道者。謂於諸佛理地起萬行真因。依此真因發越揮散周徧法界。以取究竟涅槃之道。行從理起。名隨順平等。能生道果。名為善根。

真根既成。十方眾生皆我本性。性圓成就不失眾生。名隨順等觀一切眾生迴向。

十方眾生皆我本性。非有眾生也。性圓成就不失眾生。非無眾生也。非有非無。名為性圓成就。所謂我皆令入無餘涅槃而滅度之。不失眾生也。所謂實無眾生得滅度者。皆我本性故。葢性圓成就生佛體同。不失眾生唯識各別。

即一切法。離一切相。唯即與離二無所著。名真如相迴向。

孤山云。即一切法假也。離一切相空也。二無所著中也。

真得所如。十方無礙。名無縛解脫迴向。

性德圓成。法界量滅。名法界無量迴向。

性德圓成者。三德妙性於此圓成。不見十界高下差別。故云法界量滅。

阿難。是善男子。盡是清淨四十一心。次成四種妙圓加行。

擕李云。據瓔珞等經。皆不別列四加行位。若唯識等論。則以地前四十心為外凡資粮位。十迴向後別名煖等為內凡加行位。今四加行正如唯識所說。彼於地前分內外凡位者。乃別教一途之義。以登地是菩薩聖位。聖位難入。故開此加行耳。今經借別名圓。如仁王云三賢十聖住果報。妙圓加行簡異偏小也。若法華玄文。取瓔珞五十二位明別教位。則以十信為外凡。住行向為內凡。於內凡中分四加行。十住為煖。十行為頂。十向為忍及世第一。皆云義推如煖等。今經於此別加四行。秪是十向後心。

長水云。大小乘經論明於五位。謂資粮。加行。通達。修習。究竟位也。然有開有合。不定明說諸小乘論及大乘法相。即顯說四位名四善根。是順決釋分。若瓔珞仁王華嚴等經。即合而不論。攝在第十迴向。唯此經中具顯四位。蓋以圓融之教一多無礙。秪於一忍。圓開諸位。不開則已。開則具明。故於十向後備論四種妙圓加行。

即以佛覺用為己心。若出未出。猶如鑽火欲然其木。名為煖地。

長水云。佛覺果智也。己心因心也。將發此智。故云若出。猶在其因。故云未出。猶如鑽火熱相先現火出不久。火喻果智。木喻因心。鑽喻加行。火出則木盡。智發則因亡。

又以己心成佛所履。若依非依。如登高山身入虗空下有微礙。名為頂地。

頂謂依煖地心。修佛果智。智觀於心。故如足履地。心相垂盡。故若依非依高山喻當位之心。虗空喻所依之理。無明未盡。故下有微礙。

心佛二同善得中道。如忍事人非懷非出。名為忍地。

忍取信順義。今心佛二同等即信順也。如僧中辦事忍則默然。既不懷疑。亦不出說。

數量銷滅。迷覺中道二無所目。名世第一地。

若迷中道及覺中道皆是數量。即世間義耳。今既消滅二無所目。當出世間然猶未入初地。故名世第一。

蓋經文四位。前後相望為言。初煖位用佛觀心。頂位以己齊佛。煖中心能即佛。故云若出。無明所覆。故云未出。頂中佛依心顯。故云若依。無明未破。故曰非依。如云下有微礙。即無明未破而非依者也。所以二位自他用與不同者。申煖取鑽火之喻。故取佛智研心也。頂喻登山。以己從佛。佛實高妙。若登而履焉。忍位觀力進勝於前。故曰心佛二同。得其中道。以煖用佛同心。頂乃以心同佛。似有所偏。今能總用二同。則不偏心佛。為中道也。言善得中道者反顯前二。偏於心佛未善者也。如忍事人者。忍事之人未能無心於可不之間。尚有欲說不說之念。譬此忍位。雖忍心佛不偏。中道之善。猶未能亡心佛之相。似得未得也。非出謂不說。似得其忍也。世第一中數量消滅者。能亡忍位心佛之迹也。迷覺中道者心迷佛覺也。忍位於此心佛迷覺善得中道。但未能亡其迷覺之迹。今能亡遣。故曰二無所目也。良由中道非心非佛。迷悟安有哉。雖則能亡心佛之迹。無明未破。破在密邇。故於世間為第一焉。應科云煖位用佛同心觀。頂位用心同佛觀。忍位總攬二同觀。第一亡遣三同觀。問此四加行破幾品無明。答位既開四。惑亦何合。玄文云。無明雖無所有。不有而有。不無階品。一往大分為四十二。然其品數無量無邊。由是觀之。須開四品。設復不開。秪合云總屬初地一品。以十向後一破初地無明故。

阿難。是善男子。於大菩提善得通達。覺通如來。盡佛境界。名歡喜地。

孤山云。覺通如來智同佛智也。盡佛境界理齊佛理也。三諦圓融名佛境界。比前曰盡。其實未盡。以初得法喜。故名歡喜。

異性入同。同性亦滅。名離垢地。

真際云。離垢地中。由前於大菩提善得通達。名異性入同。同性亦滅者。若見於同即為垢矣。華嚴云。譬如真金置礬石中如法鍊已離一切垢。

淨極明生。名發光地。

明極覺滿。名燄慧地。

補遺云。發光雖名為光。但是智光。焰慧雖名為慧。乃覺慧也。智水也。故言淨極明生。焰火也。故言明極覺滿。

一切同異所不能至。名難勝地。

苕溪云。難勝地。登地智名同。地前智為異。至猶及也。

無為真如性淨明露。名現前地。

盡真如際。名遠行地。

遠行地盡真如際。斯是無際之際。理既無際行豈近乎。

一真如心名不動地。

補遺云。不動地一故。不為二邊所動。

發真如用。名善慧地。

資中云。善慧地華嚴明。此菩薩具四無礙智作大法師。演說無量阿僧祇劫句義無有窮盡。故名發真如用。

阿難。是諸菩薩。從此已往修習畢功。功德圓滿。亦目此地名修習位。慈陰妙雲覆涅槃海。名法雲地。

苕溪云。是諸菩薩。近指初地而下。遠指乾慧以來。從此以往謂九地後入第十地。修習畢功等對前得名也。亦因此地正示第十。名修習位者望後為稱也。以無緣慈普蔭眾生本涅槃相。如雲覆海。然慈無別體。即上文真如之心。菩薩與眾生一如無二如。約事暫分。故以菩薩能證之心。覆眾生所迷之理。淨名云。一切眾生即涅槃相。不復更滅。今取因理無涯。譬之如海。果德徧覆。喻之如雲。以慈能與樂。必對物機而說。故作是釋耳。慈蔭妙雲覆涅槃海者。雲智也。海理也。法合而妙。故名妙雲。能蔭一切除其熱惱。故名慈蔭。慈蔭福德。妙雲智慧。福智兩足。然未能入佛大寂滅海與為一體。故云覆也。

如來逆流。如是菩薩順行而至。覺際入交名為等覺。阿難。從乾慧心至等覺已。是覺始獲金剛心中初乾慧地。

苕溪云。理無逆順。由權實智而得二名。如來權智下隨機感。故謂之逆。菩薩實智上合覺心。故謂之順。至此位時當二智相交之際。故名等覺。其實雙具二智。但佛自行觀理已圓。鑒物是正。故用於權。今自行未極。化他是旁。故用於實也。

長水云。從真起應。反入生死。從果入因之始。故云如來逆流。果法聖智即法流也。從因入果。從生死入涅槃。故名順行而至。起應之始。行因之極。順逆交際只一剎那。故云覺際入交。此即解脫道前無間道也。只於此處立為等覺。華嚴合在第十地便明受職。唯識亦但破十一種障。

苕溪云。瓔珞云等覺性中有一人。名金剛幢慧。言初乾慧者。由此菩薩以大願力住壽百劫修千三昧。今既始獲。豈非初耶。若疑乾慧之名但在信前。不合通後。秪如伏忍之名亦在外凡。何故仁王通金剛定。應知彼之伏忍即今之乾慧。以障妙覺無明初乾。未與究竟如來法流水接。故乾慧取伏惑之義。幢慧取眾伏之頂。以高出諸地故。法華玄文云。等覺位。若望妙覺名金剛心菩薩。若望菩薩名等覺佛。又仁王經說。每一地有三心。謂入心住心出心。例知此經覺際入交即入心也。金剛乾慧即住心也。出心可解。上卷六種性。等覺性摩尼。謂等覺性中有一人其名金剛幢慧菩薩。住頂寂定。以大願力住壽百劫修千三昧。已入金剛三昧。復住壽千劫。學佛威儀。修佛無量不可思議神通化導之法。

如是重重單複十二。方盡妙覺成無上道。

長水云。始從乾慧。終至妙覺。單複相兼總有十二。單則有七。謂乾慧煖頂忍世第一等覺妙覺。複即有五。謂信住行向地。以一一位中自具於十。故名為複。第十二位即是妙覺。名無上士。無上士者無所斷故。方盡妙覺成無上道。體即大涅槃。三德具足名祕密藏。

苕溪云。單複十二。謂單十複十有二也。十信十住十行十地即單十。十迴向即複十。以四加行秪是十迴向後心耳。并前乾慧及等覺位故有二也。他解甚異。今不煩云。

或謂凡修四十一心四加行。各有單四見複四見具足四見。此一十二見。行人修止觀時。單破三四。複破三四。具足單複破三四。各各十二重。此所謂重重單複十二方盡妙覺也。大論云。始從初心至金剛心頂。皆破無明顯法性。餘一品在。除此一品即名為佛。與此同意。此經由乾慧地而入十信。由四加行而入十地。由金剛心中而盡妙覺。與諸經不同。學者思之。

是種種地。皆以金剛觀察如幻十種深喻。奢摩他中用諸如來毗婆舍那清淨修證漸次深入。阿難。如是皆以三增進故。善能成就五十五位真菩提路。

孤山云。借事匹理。以曉迷情。故以十事喻觀察之體。謂如幻如焰水月虗空如響乾城如夢如影鏡像如化也。列大品淨名等喻。泡沫芭蕉雲電。三藏五喻也。焰幻夢影響。衍門五喻也。大小相參而說。以方等被四教故也。大小用喻各有宗途。三藏教旨詮生滅實有。故用泡沫有體相物為喻。衍門教旨詮無生性空。故用焰幻無體相物為喻。在方等大教雖說泡沫。為被三藏。於三藏小教說如幻者。為被利人。若不然。則秪約大小分途。此從多說。若從少說。亦可互通。如小般若六喻有為。亦說如泡。乾闥婆城此云尋香城。謂十寶山間有音樂神。名乾闥婆。忉利諸天須音樂時。此神身有異相。即知天意往彼娛樂。因此西域謂諸樂兒亦曰乾闥婆。然西域樂兒多善為幻彼幻化城郭須臾如故。因即謂其所現城郭為乾闥婆城。言尋香者。此類尋逐食之香氣。往彼設樂。以求食者也。若釋論云。日初出時。見城門樓櫓宮殿行人出入。日轉高轉滅。眼見無實。是名乾闥婆城。

苕溪云。三增進者。即三漸次也。前三文。下皆結云是名增進修行漸次。五十五位者。於前單複十二除於乾慧。問何故除乾慧。而又不取妙覺耶。答既言真菩提路。則顯乾慧非真。妙覺非路。然十信亦非真。何獨揀乾慧。恐取斷見思以來通得名真。不同常途真似之義也。

作是觀者名為正觀。若他觀者名為邪觀。

五十五位。既由金剛觀察三增進故而得成就。今簡邪正。所以約觀言之。須知圓教之外三乘所修皆屬邪觀。

補遺云。金剛觀察。以摧壞諸有為義。自初發心乃至妙覺無非觀察。彼無所有一切心現。雖復深入亦無所得。但如幻等十種深喻。所謂深喻者。則應觀一切業如幻。一切法如焰。一切性如水中月。妙色如空。妙音如響。諸佛國土如乾闥婆城。佛事如夢。佛身如影。報佛如像。法佛如化。何則。不可取捨畢竟空故。若但如金剛般若觀有為法如幻如夢。非深喻也。深入此空乃名實相。此非作法無壞滅故。若異此觀即生滅法。

爾時文殊師利法王子在大眾中即從座起。頂禮佛足而白佛言。當何名是經。我及眾生云何奉持。

孤山云。此經發起為救阿難。是故先開圓解。次顯圓行。行成入位極于妙覺。垂範來世有始有終。於是文殊請問經名及奉持法。長水云。文殊智德。此會率先。阿難遭難登伽。佛令持呪往救。大眾茫然失守亦為旁問見元。諸聖各說圓通如來敕其慎選。洎及解行圓畢因果充周。故問經名以流後代。

佛告文殊師利。是經名大佛頂悉怛多般怛囉無上寶印十方如來清淨海眼。亦名救護親因度脫阿難及此會中性比丘尼得菩提心入徧知海。亦名如來密因修證了義。亦名大方廣妙蓮華王十方佛母陀羅尼呪。亦名灌頂章句諸菩薩萬行首楞嚴。汝當奉持。

資中云。大佛頂者。如來無見頂相放大智光之所說也。悉怛多等。相傳云是白傘蓋。喻如來藏性本無染徧覆有情也。

荊公云。白以實相純淨為義。傘蓋以圓成陰覆眾生為義。法王實相楷定眾聖。故名寶印。清淨妙體照用無涯。故名海眼。

孤山云。密因謂圓融定慧。非偏小所知故。了義謂究竟顯說。非方便之談故。涅槃云。依了義教不依不了義教是也。

苕溪云。大方廣者所說之法也。常徧曰大。軌持曰方。包博曰廣。如次配法身般若解脫。亦如來藏之三德也。妙蓮華王能說之人也。即佛頂光中涌出寶蓮有化如來坐寶蓮華中者也。十方佛母即所說呪。能生諸佛一切種智譬如母焉。陀羅尼翻遮持。遮二邊之惡。持中道之善。此從慧立名。若首楞嚴從定為目。乃左右之稱耳。

補遺云。大方廣所證理也。蓮華喻權實法能詮教也。詮不縱橫中道之理。曰妙曰不也。

苕溪云。此經從天竺灌頂部中流出。蓋約密言耳。有誦持者。則如來智水灌其心頂。亦猶剎利之受職也。菩薩萬行以首楞嚴為本。又修此位者。于一心中具足萬行。故涅槃云。首楞嚴者一切事竟。嚴名堅固。一切畢竟而得堅固名首楞嚴。佛說五名。意存四悉。故寄妙德而施眾生。問既有五名。何故經家刪取一十九字為其首題。答撮要為名。以略收廣也。如大佛頂即是大方廣妙蓮華王。餘皆易了。

熏聞云。或曰據文殊所問合有二意。一當何名是經。二我等云何奉持。今答名則顯。而答持何隱乎。釋曰。問雖似二意秪是一。蓋欲知能詮之名。為我等所持之法耳。若不了一經大旨。將何以為眾生發心受持之法乎。然則佛答五名。名下五義。法在其中。故此但云汝當奉持。答無所遺矣。

長水云。上來一會已終。合云大眾聞佛所說作禮而去。以慶喜再有請益。時雖隔越。問且連環。故集經者約問從義合成一部。由是未結耳。

說是語已。即時阿難及諸大眾。得蒙如來開示密印般怛囉義。兼聞此經了義名目。頓悟禪那脩進聖位增上妙理。心慮虗凝。斷除三界修心六品微細煩惱。

長水云。獲真三昧。故云頓悟禪那。得斯陀含。故曰修進聖位。深證滅諦。故云增上妙理。漸明智照。故云心慮虗凝。俱生難除。故云微細。依大乘說。俱生煩惱三界九地雖各九品。若智增者。入地永伏至佛方斷。若悲增者。故意令生。

手鑑云若末那識有四俱生。謂俱生煩惱障。俱生煩惱習氣。俱生所知障。俱生所知習氣。三界九地各三十六品。作佛地障。九地共成三百二十四品。若前六識俱生有六。謂貪瞋慢無明身見邊見。有四俱生。一俱生煩惱障等四。歷三界九地各有九品。合成八十一品。入佛地障。由是智增入地伏而至佛斷。然得入地由斷分別。謂貪等十使有四分別。一分別煩惱障。二分別煩惱習氣。三分別所知障。四分別所知習氣。三界九地各有三十六品。作初地異生性障。都合三百六十品。若依小乘。亦於九地各分九品。然約四果地地別斷。故初果身中斷欲界一地九品中前六品惑。證第二果。二果身中斷下三品。證第三果。三果身中斷上二界七十二品。即得羅漢。然此四果復有四向。於四果中初為見道。次二修道。後一無學道。且初入見道。謂十六心。斷三界四諦下八十八使分別麤惑。得初果證。修道所斷俱生細惑即貪瞋癡慢。三界九地各有九品。唯欲界一地難斷。以此九品共潤七生。謂上上品潤兩生。次三品各一生。次三品共一生。下三品共一生。今斷六品者。初果身中斷一至五品盡名二果向。斷至第五品名家家。次斷六品盡名證二果。故俱舍云。斷惑三四品止斷六一來果。謂於初果九品中斷上上品損二生。次斷三品各損一生。次斷二品共損一生。猶殘下三品潤惑。故一來天上。一來人間。於此身中斷盡餘三。便得那含果。謂前九中餘三斷至八品名三果向。斷九盡名第三果。故俱舍云。斷惑七八品名第三果向。九品全斷盡即得不還果。不還者。謂欲惑盡故不還來欲界。次斷初禪初品至非想九品。凡七十二品。斷至七十一品。悉名羅漢向。斷七十二盡成阿羅漢果。名無學道。今證二果。故斷六品也。

苕溪云。所斷惑相者應有二義。一者阿難內證實深而示同二果。二者或約一番得益之眾大分言之。今雖自他兼舉。下文即云善開眾生微細沉惑。反顯此中通敘大眾耳。次云令我今日身心快然得大饒益。方是阿難自述之辭。

即從座起頂禮佛足。合掌恭敬而白佛言。大威德世尊。慈音無遮。善開眾生微細沉惑。令我今日身心快然得大饒益。

長水云。修道所斷行相難了。故曰微細。無始俱生。故曰沉惑。疑網消除。故曰快然。增進聖位。故曰饒益。

世尊。若此妙明真淨妙心本來徧圓。如是乃至大地草木蝡動含靈本元真如。即是如來成佛真體。佛體真實。云何有復地獄餓鬼畜生修羅人天等道。世尊。此道為復本來自有。為是眾生妄習生起。

文徵此道為本有耶。為妄起耶。意欲如來廣明因果雖皆虗妄。善惡業緣受報好醜終不差忒。令諸眾生明信因果不入邪見。

苕溪云。前阿難問位後。佛言妙性圓明離諸名相。本來無有世界眾生。因妄有生因生有滅。生滅名妄。滅妄名真等。於是先約因妄有生。明二種顛倒。後約滅妄名真。明漸次諸位。然於世界顛倒中所說十二類生。一往且示欲界因果之相。其實界趣說而未周。今答位既終。故躡前妙性之義領其庶彚。皆是真如發起。如來委譚諸趣。以此觀之。猶是正宗之餘也。

孤山云。此與滿慈所疑其旨一揆。但前因佛說根塵等皆如來藏。故起疑。今因佛說妙性圓明本來無有世界眾生。故起疑。皆為機緣發斯問耳。

長水云。即俗而真。唯一妙覺。即真而俗。因果不亡。此義雙融名為圓了。

世尊。如寶蓮香比丘尼。持菩薩戒。私行婬欲。妄言行婬非殺非偷無有業報。發是語已。先於女根生大猛火。後於節節猛火燒然墮無間獄。瑠璃大王。善星比丘。瑠璃為誅瞿曇族姓。善星妄說一切法空。生身陷入阿鼻地獄。此諸地獄為有定處。為復自然。彼彼發業各各私受。

熏聞云。瞿曇釋迦前姓。初迦維羅衛國有舍夷貴姓。舍夷則釋迦別目。五百長者共為世尊造立講堂。自誓曰沙門梵志乃至群黎。不得先佛妄升此堂。若有違者罪在不測。舍衛太子名曰瑠璃。因省定外氏。入城見堂廣高嚴飾。頓止其上。貴姓聞之。遣使罵辱。催逐令出。太子懷恚。敕太史記之。須吾為王當誅此類。於後即位。領兵伐迦維國。殺舍夷人三億。乃至佛言彼瑠璃王。却後七日當入地獄。王聞恐怖。乘舡入海冀得自免。水中自然出火燒滅。善星比丘是佛菩薩時子。出家之後。受持解說十二部經。壞欲界結獲得四禪。而親近惡友退失此定。生惡邪見。言無佛無法無有涅槃。後在尼連河遙見佛來。生惡邪心。生身陷入阿鼻地獄。

長水云。問意有六。文見于三。六者謂有定處。無定處。自然。因緣。私受。同受。下文結云。不斷三業各各有私。因各各私眾私同分。非無定處。

手鑑云。淨名云說法不有亦不無。以因緣故諸法生。無我無造無受者。所作之業亦不亡。中論云。雖空而不斷。雖有亦不常。罪福亦不失。是名佛所說。皆此義也。謂業雖如幻。一念幻惡長劫沉淪。一念幻善遠階佛果。

惟垂大慈開發童蒙。令諸一切持戒眾生聞決定義。歡喜頂戴謹潔無犯。

佛告阿難。快哉此問。令諸眾生不入邪見。汝今諦聽。當為汝說。

阿難。一切眾生實本真淨。因彼妄見有妄習生。因此分開內分外分。

阿難。內分即是眾生分內。因諸愛染發起妄情。情積不休能生愛水。是故眾生心憶珍羞。口中水出。心憶前人或憐或恨。目中淚盈。貪求財寶心發愛涎。舉體光潤。心著行婬。男女二根自然流液。

長水三。愛染之情。正是眾生生死根本。名為內分。分亦因義。情愛沉下。能潤業受生。故如水。外由內感。故有水輪徧十方界。憶即是念。明記為性。念有憎愛。故分憐恨。由愛起增不離情染。內有情染外現其事。故皆流水。苕溪云。此中內分悉約情論。以愛為情且言少分。如喜怒哀樂愛惡六者皆人之情也。是故怨恨亦屬于情。情重則悲。悲乃成淚。

阿難。諸愛雖別流結是同。潤濕不升自然從墜。此名內分。

長水云。所愛之境雖別。能愛之心是一。流謂沉下。結諸縛著。因既不升果亦淪墜。

荊公云。趣身而入。故名內分。

阿難。外分即是眾生分外。因諸渴仰發明虗想。想積不休能生勝氣。是故眾生心持禁戒舉身輕清。心持呪印顧盻雄毅。心欲生天夢想飛舉。心存佛國聖境冥現。事善知識自輕身命。

長水云。眾生生死本分由情。情著染境因是從墜。今以淨境為所欲處。但由其想不屬于情。乃是眾生分外之事。故云外分。身輕清。顧雄毅。夢飛舉。聖境現。輕身命。此五皆是殊勝氣色。由想故有。

苕溪云。內分沉下。故生愛水。外分上升。故生勝氣毅。得勝之貌。

熏聞云。謂以手結印。如瑜伽羂索所示。或呪即是印。如銷伏毒害呪。是三世諸佛陀羅尼。印故此舉善法。以騐能生勝氣之相。若呪龍等惡律儀事。非其義也。聖境冥現。蓋於想中冥密得見諸佛淨土。惑於夢中潛通此相。

阿難。諸想雖別輕舉是同。飛動不沉自然超越。此名外分。

長水云。欣外勝境不由情染。相既輕清自然飛動。報當超越也。

熏聞云。此約不墜三塗名為超越。例如人天俱得名乘。亦由戒善等能運載眾生越於惡趣耳。

荊公云。遺身而出故名外分。

阿難。一切世間生死相續。生從順習。死從變流。臨命終時未捨煖觸。一生善惡俱時頓現。死逆生順二習相交。

孤山云。生從順習死從逆流者。以一切眾生皆愛生而惡死。是故生則順其習死則逆其習。故下云死逆生順二習相交。此乃文辭互略。秪是生從存住故順習。死從變流故逆習耳。未捨煖觸。謂現陰之末中陰之初。

熏聞云。命是息風。連持不斷故。煖是身觸。任持不壞故。識託其中共成三事。和合則生。離散則死也。今文雖不言識。而云二習相交。即識之習性。善惡即內外二分。頓現即二分業相。下文情想純雜等。即隨其業力牽生諸趣也。當知現前二分是將來諸趣升墜之權衡。昔圭峯密師云。欲臨騐終自在不自在。但觀日用自由不自由。其言雖近可以喻遠。曰善惡之業所自作時。一生之中何不見自。至捨受時方始頓現者。人生如夢。方作夢時豈能自知是夢非夢。要須覺時夢中之事了然自現。不待尋繹。亦復如是。

純想即飛必生天上。若飛心中兼福兼慧及與淨願。自然心開見十方佛。一切淨土隨願往生。

苕溪云。據下情少想多。但在四天之下。騐今純想所生。應是忉利以上。若單修善禪則唯生上界。若兼諸福慧則隨往十方。于飛心中旁論福慧。故皆云兼。以純想是穢土上升之因。福慧是淨土往生之業。事越分外。故曰旁論。

熏聞云。觀無量壽佛經云。欲生彼國當修三福云云。慧即十六觀。此別就西方言之。若通說者。緣因為福。了因為慧。隨諸淨願取土往生。應知福慧通于深淺。今且約初心。未斷見愛。未出同居。橫截五道得生淨土。故荊溪云。未斷惑者修安樂行。是同居淨土之氣分。其義明矣。

情少想多輕舉非遠。即為飛仙。大力鬼王。飛行夜叉。地行羅剎。遊於四天所去無礙。其中若有善願善心護持我法。或護禁戒隨持戒人。或護神呪隨持呪者。或護禪定保綏法忍。是等親住如來座下。

真際云。情少想多。理宜分之。一情九想即為飛仙。二情八想為大力鬼王。三情七想為飛行夜叉。四情六想為地行羅剎。

熏聞云。今云飛仙取輕舉義。總攝十種。以在人天中間。與下文次第不別故。況地行羅剎尚屬此類。豈地行仙等而不逮耶。法忍謂于法得忍。即諸大菩薩。當知情少想多且約十善十惡強弱分之。況有善願善心護持佛法等。並是眾生分外之事。法華玄義明。若修十善兼修禪定得麤住細住者。乃是兜率天業。騐今所說。猶屬散善耳。

情想均等不飛不墜。生於人間。想明斯聰。情幽斯鈍。

補遺云。人報所以聰明者。由昔戒善之想。所以不能飛舉上升者。由情愛幽暗。由想故不沉。由情故不飛。正出均等之義。

情多想少流入橫生。重為毛群。輕為羽族。七情三想。沉下水輪生於火際。受氣猛火身為餓鬼常被焚燒。水能害已。無食無飲經百千劫。九情一想。下洞火輪。身入風火二交過地。輕生有間。重生無間。二種地獄。

真際云。情多想少亦合分四。六情四想流入橫生。七情三想墜為餓鬼。八情二想生有間獄。九情一想生無間獄。

孤山云。生于火際者。近于地獄。是餓鬼居處。順正理論云。諸鬼本住琰魔王國。從此展轉餘方。此贍部州南邊直下深過五百踰繕那。有琰魔王都。縱廣亦爾。

受身于猛火中。故云受氣猛火。縱遇於水亦變成火。故云水能害已。

七熱地獄謂八大獄中第七也。長阿含云。此四天下。有八千天下圍繞其外。復有大海周匝圍繞八千天下。復有大金剛山繞大海水。金剛山外復有第二大金剛山。樓炭經云。二金剛山亦名二鐵圍山。二山中間窈窈冥冥。日月天神所不能照。彼有八大地獄。每一地獄有十六地獄。第一大獄名想。二名黑繩三名堆壓。四名叫喚。五名大叫喚。六名燒炙。七名大燒炙。八名無間。分別其相具如第十九卷。又新譯婆沙論問曰。地獄在何處。答曰多分在此贍部州下。云何安立。有說從此州下四萬踰繕那。至無間地獄底。無間縱廣高下各二萬踰繕那。次上一萬九千踰繕那中安立。餘七地獄。謂次上有極熱。次上有熱。次上有大呌。次上有嘷叫。次上有眾合。次上有黑繩。次上有等活。此七地獄一一縱廣萬踰繕那。有說無間地獄周回圍繞。如今聚落圍繞大城云云。秪就此獄自有輕重。而此無間非五無間。亦應以第六為有間第七為無間。是則風火二交過地。通于六七也。

熏聞云。身入風火二交過地。即地獄中猛風與火交相熾盛也。

純情即沉入阿鼻獄。若沉心中有謗大乘。毀佛禁戒。誑妄說法。虗貪信施。濫膺恭敬。五逆十重。更生十方阿鼻地獄。

此言阿鼻即五無間。無間有二。一身無間。二苦無間。以五逆所感。故名五無間。或云無間有五。謂受罪。苦具。身量。劫數。壽命也。此文亦分二類。純情造惡。則唯墮此界獄中。若加謗大乘等。則此界壞時轉生他方。

長水云。謗大乘罪最重。由是更生十方阿鼻。法華云。若謗此經。其人命終入阿鼻獄具足一劫。劫盡更生。如是展轉至無數劫。俱舍論說。阿鼻地獄壽命中劫。二十增減為一中劫。既言無數。此世界壞即往十方阿鼻。以謗法罪斷佛種令無量人墮邪見故。

手鑑云。大般若說。謗法罪墮阿鼻獄。此土劫壞罪猶未畢移置他方。又經劫壞復移他方。如是巡歷劫盡還生阿鼻。千佛出世救之誠難。若說所受身。聞者當吐熱血而死。

循造惡業雖則自招。眾同分中兼有元地。

苕溪云。此結情多想少及純情之類。然橫生者非有元地。以毛群羽族散在諸趣故。

熏聞云。俱舍論云。傍生住處謂水陸空。本住大海。後流餘處。今從後說。是則正言鬼獄二道。斯亦略酬阿難所問。

長水云。眾名不一同是一義。眾有相似同立分名。造業同者共中共變。

釋要云。山河大地地獄等是眾生共業共變。唯識有四句。一共中共變。即山河地獄等。二共中不共。即田園產業等。三不共中共。即妻妾男女等。四不共中不共。即正報身。俱舍論說。有差別同分無別同分。同業共感眾生苦具同受此苦。名無差別同分。同受此苦。謂彼同受鑊湯等。若隨輕重受報不同。名差別同分。雖同感地獄而受苦各異。謂彼鐵床此刀山等。又彼八塞此八熱等。今云元地。即差別也謂本造鐵丸因。即受鐵丸若等。

阿難。此等皆是彼諸眾生自業所感。造十習因。受六交報。

十習因者別指惡業。即由十使煩惱於六根門發識造業。洎受其報從六根出。報與業交。故有交報。同受地獄即引業招。六根別受即滿業致。

手鑑云。唯識云能招第八引異熟果。故名引業。能招第六滿異熟果。名為滿業。俱舍亦云。一引業一生。多業純圓滿。猶如繪畫。先圖形狀後填眾采等。

釋要云。牽生地獄是引業。後受有輕重是滿業。俱是眾生妄情習造耳。

云何十因。

真際云。十習配屬根隨煩惱。根本有六。謂貪。瞋。癡。慢。疑。不正見。或開為五。隨有二十。謂忿。恨。惱。覆。誑。諂。憍。害。嫉。慳。無慚。無愧。不信。懈怠。放逸。昏沉。掉舉。失念。不正知。散亂。今婬習即所發之業。具足貪癡。詐習即諂。怨習即恨。見即五見。枉謂逼壓良善。害所攝。亦瞋類。訟謂相論得失。忿恨為先惱之一法。性相應故。

阿難。一者婬習交接發於相磨。研磨不休。

手鑑云。婬者蕩逸也。躭著也。如躭書名婬書。久雨名婬雨。今于色境愛著也。律中名不淨行。亦名非梵行。故智論云婬欲雖不惱眾生。心心繫縛。故為大罪。大罪者能發業潤業。故招生死。

如是故有大猛火光於中發動。

長水云。發業有二。一正發即無明。二助發即餘惑。俱分別也。今此十因。除婬習是所發之業。餘九皆是能發之惑。惑有根如下文。

補遺云。內分婬生愛水。今十習中婬生火而貪生水者。婬有二義。一者貪愛。故亦生水。二者男女二根相磨生煖。故受火報。上文內分通取愛義。故婬生愛水。今十習義婬取研磨。則生火報。

荊公云。婬習研磨不休。自耗其精。則火果熾然。其生尚有消渴內熱癰疽等疾。則其死婬習以摩生火。則貪習以及生水。此與陽盛夢火。陰盛夢水。亦無以異。雖彼以是復我。然我所見非彼所成。皆以我所習起。是故眾生當慎所習。

如人以手自相摩觸煖相現前。

二習相然。故有鐵床銅柱諸事。

熏聞云。二習相然。然謂燒然。此取欲火義說故也。

孤山云。亦是男女相望互為能所。乃成二習共感。諸文皆爾。

荊公云。銅柱鐵床。則是抱持寢臥。堅覺妄想餘習。

是故十方一切如來色目行婬同名欲火。菩薩見欲如避火坑。

補遺云。形容而名目之。

荊公云。如來了法平等。得念失念無非解脫。但為眾生色目行婬為欲火耳。菩薩或尚有煩惱習氣。故見欲如避火坑。如婬貪等亦爾。

二者貪習交計發於相吸。吸攬不止。

長水云。貪即是愛。根本之數。正能潤生。于有有具染著為性。

手鑑云。能障無貪生苦為業。謂由愛力五取蘊生。有即取蘊三有之果。有具即能生三有之因相順之因唯是有漏中有。業惑及器世間緣起貪故。皆是有具攝。

釋要云。有有具者。於種種物上生貪。

如是故有積寒堅氷。於中凍冽。

如人以口吸縮風氣有冷觸生。

二習相陵。故有吒吒波波羅羅青赤白蓮寒氷等事。

補遺云。二習相陵。取二人貪習交相校計而有相陵奪義。貪者如吸物。吸故生寒。愛故生水。貪之不已如水成氷。

苕溪云。吒波羅三寒聲也。青赤白三寒色也。更有疱裂二相。即八寒地獄。

熏聞云。並居贍部州下大地獄傍。具如俱舍論第十一卷。

是故十方一切如來色目多求同名貪水。菩薩見貪如避瘴海。

釋要云。瘴海氣也。人呼即病。

三者慢習交陵發於相恃。馳流不息。

長水云。恃己陵他高舉為性。故名為慢。今云交陵相恃馳騁流逸。慢之相也。

如是故有騰逸奔波。積波為水。

補遺云。慢者心有所恃。慢必凌物。如水騰波。

如人口舌自相綿味。因而水發。

二習相鼓。故有血河灰河熱沙毒海融銅灌吞諸事。

荊公云。愛已掉動。故積波為水。令彼傷惱。故有血河熱沙等事。

是故十方一切如來色目我慢名飲癡水。菩薩見慢如避巨溺。

孤山云。或云西土有水。飲之則癡。如此方貪泉。

補遺云。然慢屬于癡。癡則不明。故同愛屬水。水者陰之氣故。

四者瞋習交衝發於相忤。忤結不息。心熱發火鑄氣為金。

釋要云。衝突也忤觸也逆也。火能鑄物。由瞋火故。鑄成種種金若具也。

補遺云。熱煩不息。氣分成堅。故感金石等事。

荊公云。瞋能起陽。於五性屬木。木起陽則發火。火尅金則鑄氣。氣雖屬金。要待火力成體。又從火革乃能兵傷物。

如是故有刀山鐵橛劒樹劍輪斧鉞鎗鋸。

長水云。于諸苦具增恚身心。熱惱居懷。性不安隱。已上皆根本惑攝。橛繫罪人杙也。

手鑑云。智論云銅橛。律云龍牙杙。曲如龍牙。可以掛物。如劫末時人。起猛利瞋心。所執草木皆成刀劍。非內心之所惑乎。

如人銜冤。殺氣飛動。

谷響云。古注漢書。銜含也。苞含在心以為遇。

二習相擊。故有宮割斬斫剉刺槌擊諸事。

孤山云。宮割古五刑之一。

熏聞云。五刑謂墨劓剕宮大辟。墨謂刺其額而涅之以墨。劓謂截其鼻。剕謂刖其足。宮謂男子則割去其勢。女子則幽閉之。大辟即死刑。斬斫剉皆新之死刑。刺即古之墨刑。今流罪有之。槌擊皆新刑之笞杖類。

是故十方一切如來色目瞋恚名利刀劍。菩薩見瞋如避誅戮。

五者詐習交誘發於相調。引起不住。

長水云。詐謂諂曲。罔冐於他。矯說異疑。險曲為性。或取他意。或藏己失。不任師友正教誨故。此隨數也。

熏聞云。相調猶戲謔也。以此誘引而造諸惡。

如是故有繩木絞校。

孤山云。校枷也。易曰屨校滅趾。荷校滅耳。在足曰屨。在肩曰荷。

荊公云。詐習信性劣智。即是土性劣水。故抽為木。而有繩木絞校。然信性劣智以造惡。故受此惡報。若以善權方便。能攝眾生與之利樂。雖亦信劣。更當以此受宮殿園林福報。非此惡故。

如水浸田草木生長。

補遺云。既言發于相調。乃以男女奔逃詐妄成事。以奔逃必習詐偽也。非一朝一夕故。如水浸田。

二習相延。故有杻械枷鎻鞭杖撾棒諸事。

謂相延納。

是故十方一切如來色目姧偽同名讒賊。菩薩見詐如畏豺狼。

以詐偽人其言必讒賊害正理。

六者誑習交欺發於相罔。誣罔不止飛心造姧。

長水云。此亦隨數。誑謂矯誑。心懷異謀多現不實。矯現有德。詭詐為性。邪命為業。

初雖欺誑。於事猶近。串習誣罔。則其心飛空。造彌天之奸。甚至以聖德自嚴。以無根陷眾。

如是故有塵土屎尿穢污不淨。

誣罔者。以惡名加於良善。陷人於罪。故受屎溺之報沒溺淪墜之殃。

如塵隨風各無所見。

孤山云。誣罔暗蔽如塵隨風。

二習相加。故有沒溺騰擲飛墜漂淪諸事。

荊公云。誑習屎尿穢污如塵隨風。信性壞散智不淨故。沒溺漂淪。智勝信故。騰擲飛墜。飛心造奸故。詐引起不住故能有所生。誑誣罔不止故能壞而已。凡此造因受報各以類應。如見業先見猛火。聞業先見波濤。觸業先見大山來合。思業先見吹壞國土。

是故十方一切如來色目欺誑同名劫殺。菩薩見誑如踐蛇虺。

長水云。刀兵劫時人互殺害。虺蝮虺也。博三寸。首如擘山。郭璞云。自一種蛇名為蝮虺。頭大如人擘指。

七者怨習交嫌發於銜恨。

長水云。怨即恨也。由忿為先懷惡不捨。結怨為性。不能含忍常熱惱故。

如是故有飛石投礰匣貯事檻甕盛囊撲。

孤山云。囊撲者囊貯而撲殺之。或作幞者字之誤也。史記秦始皇囊撲兩弟。

如陰毒人懷抱畜惡。

畜惡在懷。其猶匣貯車檻等。陰毒傷人。如飛石投礰等。

二習相吞。故有投擲擒捉擊射拋撮諸事。

補遺云。拋謂拋擲。撮謂捉撮。

是故十方一切如來色目怨家名違害鬼。菩薩見怨如飲鴆酒。

孤山云。鴆鳥名。其羽有毒。以畫酒飲之則死。其鳥如鴞。食蛇蝮。雄名運日。雌名陰諧。以其毛歷飲食則殺人。

補遺云。違害鬼。宿有相違今為禍害。身子曾遭其事。

八者見習交明。如薩迦耶見戒禁取邪悟諸業。發於違拒。出生相反。

長水云。見謂惡見。於諸諦理顛倒推度。染慧為性。能障善見。招苦為業。

孤山云。薩迦耶見即身見。謂執身有我。戒禁取謂非因計因。如持牛狗等戒為生天因。此於五利使中略舉其二。邪悟諸業即總收餘見。竦疏云。具云薩迦耶達利瑟致。此翻身見。百法疏謂于五蘊執我我所等。補遺云。發于違拒出生相反者。謂邪見者各封己見。故彼此相戾。

荊公云。有身見則物亦自我。故發于違拒。有禁戒取邪悟諸業。則起輪迴性。故出生相返。是非善惡既有所在。則辨鞫隨之矣。

如是故有王使主吏證執文籍。

如行路人來往相見。

主吏必使二人相對而問之。如行路人乍得相見而無情。如彼邪見相反雖見無情也。

二習相交。故有勘問權詐考訊推鞫察訪披究。照明善惡童子手執文簿辭辯諸事。

以考訊者必用權數。如鈎距之類。皆由邪見生此之報。

是故十方一切如來色目惡見同名見坑。菩薩見諸虗妄徧執。如入毒壑。

九者枉習交加發於誣謗。

長水云。枉則逼壓良善損惱于他。心無悲愍。害所攝也。

補遺云。然前誑習發於誣罔。與此何別。恐前輕此重也。前但誑言誣以惡名陷入不義。今云誣謗。以直為曲。逼壓至于死地。如前誑習。喻以隨風之塵。使人不見而已。今枉習則曰如讒賊人逼枉良善也。

如是故有合山合石碾磑耕磨。

熏聞云。磑五對切磑搗磑又言磨者。應分旋轉縱橫之異。

如讒賊人逼枉良善。

二習相排。故有押捺槌按蹙漉衡度諸事。

長水云。既以枉押良善抑捺無辜令稱有罪。故感合山等事。蹙謂逼迫。漉謂振動。衡權衡也。度丈尺也。亦可漉謂澇漉。蹙迫澇漉皆捉取之貌。

孤山云。權衡尺度以定輕重長短。獄王前有之。

是故十方一切如來色目怨謗同名讒虎。菩薩見枉如遭霹靂。

長水云。讒能害善。虎能食人。

熏聞云。疾雷為霆霓。雷之急激者謂之霹靂。抱朴子云。雷天鼓也。王充論衡云。圖畫之工圖雷之狀如連鼓形。又圖一人若力士謂之雷公。左手引連鼓。右手椎之。彼文。是知先儒但言陰陽薄激而為雷霆者。未盡理也。必有神物主而行之。如庶女叫天齊臺遭擊。豈陰陽二氣偏其感騐乎。況世有惡人。震銘其身者多矣。又論衡云。盛夏之時。迅雷擊折樹木。破壞室屋。俗以天取龍也。其犯殺人者謂有陰過。斯可信焉。

十者訟習交諠發於藏覆。

長水云。此是覆習而言訟者。由覆發訟故。所言覆者。於自作罪恐失利譽隱藏為性。悔惱為業。謂覆罪者後必悔惱不安隱者。既有罪不能自發。遂招他訟。此訟即是惱之一法。忿恨為先。追觸暴熱恨悷為性。蛆螫為業。謂追往惡觸。現違緣心。便恨悷多發囂暴凶鄙麤言蛆螫也。故乃名為訟。

手鑑云。既作大罪常懷怖畏。悔箭入心堅不可拔。如偈云。不應作而作。應作而不作。悔惱火所燒。後世墮惡道。謂此覆其過。彼說有罪。更互諠諍。欲隱彌露。故發於覆藏也。

如是故有鑒見照燭。

如於日中不能藏影。

故有惡友業鏡火珠披露宿業對驗諸事。

孤山云。應云二習相爭。或闕或略耳。

興福云。惡友則證明人意。言同類惡人證其訟事也。業鏡火珠皆能照其是非。

是故十方一切如來色目覆藏同名陰賊。菩薩觀覆如戴高山履於巨海。

補遺云。陰賊謂陰謀賊害。

云何六報。阿難。一切眾生六識造業。所招惡報從六根出。云何惡報從六根出。

苕溪云。造業招報根識必俱。今以識為業而報從根者。蓋業並由心。報多約色故也。

熏聞云。以六報中唯思屬心。故心約能受根說。若約所受境說。則六皆是色。如法華如是報。荊溪唯以色法收之。

長水云。造業既從六根而出。受報還歸六根。因與果交。故云交報。又下一根受報備歷六根。根根皆爾故云交報。經文六報。並先云業交。則知取造業之因循業發現因果交也。又一一根交相涉入。只就果中說交。此云六識造業者且據總相。業者招感為義。然通總別。若能為引業善不善思招感當來第八無記果者。是即總報業。若為滿業三性思種招感當來苦樂等果者。名別報業。其第六識通造總別報業。若前五識但為助發別報。不能發總。以強盛隨轉二差別故。從六根出。六根是彼造具故。造既從根。受亦根受。故從根出。

手鑑云。業望于識有二。一本識。業是能依。識是所依。二約六識。業是所造。識是能造。第八無記者。謂七趣皆以第八異熟識而為自體。無覆無記性攝故。唯識云。此第八識是界趣生施設本故。前五助發者。謂五識無執不能發潤。無推度故不能造業。雖造滿業亦非自能。但由意引方能作故。若第六識我執無明迷真實義。以善不善相應思造業熏于賴耶。能感五趣。故六識強盛五識隨轉也。六識造業者。六根但是造業之具。如魚鳥之網。然六識造復有正助。第六正造。前五識是助造。總報業者引業也。以此業于諸業中最勝故。即能引生諸趣故。善不善思者正是業體。善思即為善報之因。惡思即是惡報之因。由前六造因。第八無記受報。強盛隨轉者。前五不能造引。但隨六轉。第六造善強盛。前五即隨造善。造惡強盛。前五即隨造惡。

熏聞云。所招惡報從六根出。出猶生也現也。果自因生。境非他現。

一者見報。招引惡果。此見業交。則臨終時先見猛火滿十方界。

眼根造罪是見業。臨終見境是報與業交。以眼根取色色能役心造種種業。故見猛火滿十方界。神識隨火入獄受報。

亡者神識飛墜乘煙入無間獄發明二相。一者明見。則能徧見種種惡物生無量畏。二者暗見。寂然不見。生無量恐。如是見火燒聽能為鑊湯洋銅。燒息能為黑煙紫燄。燒味能為焦丸鐵麋。燒觸能為熱灰爐炭。燒心能生星火迸灑煽鼓空界。

明暗二塵是眼所取。明可辨別。故見惡相。暗無分別。但生恐懼。如是下徧歷六根。然有旁正。正由眼根發識造業。故先歷眼。今此不明。文略故耳。下文即具。此中以火為苦具主。及歷餘根。隨根轉變為不可意境也。

苕溪云。問下五報中悉有當根受報之相。今眼見火後便云燒聽者何耶。答以燒見易明故。況下黑煙紫焰星火迸灑等。皆眼根所交之報。故不別云。

熏聞云。六報互通。證真以造業時一根為正餘根為助。故今受報雖眼根為首。還徧六根也。

補遺云。心思迅疾。所見星火迸灑。亦取迅疾燒其心慮。下去五根中說心並取疾義。如云為電為雹為飛砂等。

二者聞報。招引惡果。此聞業交。則臨終時先見波濤沒溺天地。

長水云。聲能鼓動心海如波如濤。取此造業。故臨終時先見此也。

亡者神識降注乘流入無間獄。發明二相。一者開聽。聽種種閙精神愗亂。二者閉聽。寂無所聞幽魄沉沒。如是聞波注。聞則能為責為詰。注見則能為雷為吼為惡毒氣。注息則能為雨為霧。灑者毒蟲周滿身體。注味則能為膿為血種種雜穢。注觸則能為畜為鬼為糞為尿。注意則能為電為雹摧碎心魄。

降注下流也。耳根所取動靜二境造種種業。今受其報亦緣此二。開即動也。閉即靜也。

熏聞云。亂者怐愗。上音寇。下音貿。愚貌。

苕溪云。上云見火。此云聞波。諸說弗明。今以近義詳之。如易云。離為目為光。坎為耳為水。將恐見聞本乎水火之性。故發燒注之相也。

補遺云。耳根之報。並從波濤注雨。凡雨時雷吼惡氣。乃天地暗塞之相。是眼之境。此以意求。不可泥雷吼之聲。又雨霧毒虫皆有其氣。固為注息之義。

三者齅報。招引惡果。此齅業交。則臨終時先見毒氣充塞遠近。

長水云。鼻根造罪。貪齅諸香眾生身分及男女等香。作種種業。故招毒氣以受其報。

亡者神識。從地踊出入無間獄。發明二相。一者通聞。彼諸惡氣熏極心擾。二者塞聞。氣掩不通悶絕於地。如是齅氣。衝息則能為質為履。衝見則能為火為炬。衝聽則能為沒為溺為洋為沸。衝味則能為餒為爽。衝觸則能為綻為爛。為大肉山有百千眼無量咂食。衝思則能為灰為瘴。為飛砂礰擊碎身體。

通塞是彼鼻所取境。依此造業。依此受苦。故有二相。如是下歷根別受。質礙也。履猶通也。

孤山云。質應依躓。躓蹋也。通俗文云事不利曰躓。魚敗為餒。羮敗為爽。

補遺云。鼻根先見毒氣充塞。凡氣自下升上。神識從之從地踊出也。

四者味報。招引惡果。此味業交。則臨終時先見鐵網猛燄熾烈周覆世界。

長水云。舌根作罪。其罪最廣。一貪味為罪殺戮必多。二發語造業其罪又廣。以妄言綺語兩舌惡口。比於餘根。此最廣博。故感鐵網周覆世界也。

孤山云。准眼耳鼻云見聞齅。此應云甞報。言味報者。從所甞為名也。貪味則網捕燒野以取禽獸。故見鐵網猛燄之相。

荊公云。先見鐵網等者。以堅覺著味。罔害眾生令無所逃。

亡者神識下透挂網。倒懸其頭入無間獄。發明二相。一者吸氣。結成寒冰凍裂身肉。二者吐氣。飛為猛火焦爛骨髓。如是甞味。歷甞則能為承為忍。歷見則能為然金石。歷聽則能為利兵刃。歷息則能為大鐵籠彌覆國土。歷觸則能為弓為箭為弩為射。歷思則能為飛熱鐵從空雨下。

舌識屬火。故神識下透挂網倒懸其頭。以當納味時受想隨之故。

長水云。吸氣則取味所招。吐氣則發氣所致。凡吸則寒。吐則熱。如是下歷根別受。承領忍受一切惡味。造業之時。先是舌根受食知味。然後始益諸根大種。舌不領味諸根不益。受報亦然。

孤山云。為承為忍。謂發言承領忍聲甘受。或作為認。謂招認罪名。

補遺云。為利兵刃。取其利兵相擊聲。為大鐵籠彌覆國土。取其籠閉不通為息之患。

五者觸報。招引惡果。此觸業交。則臨終時先見大山四面來合無復出路。

長水云。身根為罪。多因男女婬愛等觸。貪著細滑隨時冷煖。故受合山等事。

亡者神識見大鐵城。火蛇火狗虎狼師子。牛頭獄卒馬頭羅剎。手執鎗矟驅入城門向無間獄。發明二相。一者合觸。合山逼體骨肉血潰。二者離觸。刀劍觸身心肝屠裂。如是合觸。歷觸則能為道為觀為廳為案。歷見則能為燒為爇。歷聽則能為撞為擊為倳為射。歷息則能為括為袋為考為縛。歷甞則能為耕為鉗為斬為截。歷思則能為墜為飛為煎為炙。

身之所取唯合與離。從之造罪。感果亦爾。如是下歷根別受。道觀廳案皆治罪處。

孤山云。合山刀劍。並由貪著男女身分而感。道謂趣獄之路。觀謂獄王之闕。

谷響云。古者每門樹兩觀於其前。以標表宮門也。其上可居。登之則可遠觀。故謂之觀。人臣將朝。至此則思其所闕。故謂之闕。廳案皆獄吏所有。倳插刃也。東方人以物插地中為倳。側吏反。括結也。皆取其結縛袋包不通息之義。飛舉之。墜壓之。煎之。炙之。皆所以惱其心神。

六者思報。招引惡果。此思業交。則臨終時先見惡風吹壞國土。

資中云。思是意業。無質如風。故見風相。

真際云。意思生滅迅疾。故先感業風。亦其思致。

補遺云。既云思業。此乃生滅[跳-兆+參]動之心。

亡者神識被吹上空。旋落乘風墮無間獄。發明二相。一者不覺迷極則荒。奔走不息。二者不迷覺知則苦。無量煎燒痛深難忍。如是邪思。結思則能為方為所。結見則能為鑒為證。結聽則能為大合石為冰為霧為土為霧。結息則能為大火車火舩火檻。結甞則能為大叫喚為悔為泣。結觸則能為大為小。為一日中萬生萬死。為偃為仰。

長水云。意之所緣生滅二塵。復能隨五明了取境。不覺則荒獨散所感。不迷覺苦明了所致。皆是邪思造業故爾。

補遺云。前六根中。明意根緣生滅二塵。意地能記其前塵為生。忘失為滅。今思業亦受此二報。不覺謂迷悶不知所以然。即意地忘失之報。不迷則知苦。即意緣塵生境。思以分別為義。知其方所分別成矣。結聽下。先舉大合石。取相擊聲也。可以例下。皆取其聲耳。氷霜履之則有聲。土霧風鼓之則聲矣。

熏聞云。霧與雺同。天氣下地不應曰雺。蒙昧也。為土者約雨言之。即霾也。

補遺云。結息下。如上燒息。能為黑煙焰。今舉火車等。皆取煙焰臭氣耳。結甞下。准舌根中乃有二義。或取甞味。或取說法。今六根交報亦存二向。如上或餒或爽等舌甞味也。或云耕鉗等舌之觸也。今云叫喚等取語言也。言悔泣者必有詞。亦舌根之事。邪思屬心。心能變觸。屬身根。大身小身偃形仰形。皆身觸受苦之相。

阿難。是名地獄十因六果。皆是眾生迷妄所造。

熏聞云。問據六交報所墮之獄。皆云無間。然則十習因悉是無間之業耶。答如貪習所感八寒地獄非無間也。乃至訟習所感業鏡火珠等。此是受報前事。豈不鑒照有間之人乎。故知六交報中且舉無間為首。其間不無前七地獄。并諸小獄之相。請尋阿含樓炭俱舍婆沙等備曉其事。

若諸眾生惡業同造。入阿鼻獄受無量苦經無量劫。六根各造。及彼所作兼境兼根。是人則入八無間獄。身口意三作殺盜婬。是人則入十八地獄。三業不兼。中間或為一殺一盜。是人則入三十六地獄。見見一根單犯一業。是人則入一百八地獄。

資中云。六根十因具足同造。入阿鼻獄大無間也。

苕溪云。六根各造等者。此亦六根具造十因。但前後異時。故云各耳。如一根對境。必與意識同起。是名各造。若加二三等。則名兼境兼根也。

荊公云。若所造惡緣事非心。則境不兼根。緣心非事。則根不兼境。八無間獄者應同前獄。既非經無量劫。故知此罪次重于前。復恐通舉八獄。以輕從重總云無間。是則十因或不具者當墮前七也。

熏聞云。智論云八大地獄復有十六小獄而為眷屬。謂八寒氷。八焰火。八寒氷與俱舍大同。八燄火者。一炭坑。二沸尿。三燒林。四劍林。五刀道。六鐵刺林。七醎河。八銅橛。

補遺云。此上既同入無間。所以兩節不同。但約六根十因具不具等為異耳。若十因并六根一時具造。則入無間經無量劫。若不具起。或兼九八而下。或五根境來。則曰兼境。前後異時亦具六根十因。亦入無間。但不經無量劫也。例同止觀觀陰發下九境。有一時具發九境者。雜沓前後發者也。初句云六根各造者。先舉前後單造也。身口意三等者。十惡業中唯犯殺盜婬罪。雖云口意。蓋助成身業也。十八泥犂。經云火獄有八。寒獄有十。火在地下。寒在天際。

熏聞云。火獄有八應是小獄。寒獄有十則與論文不同。餘經或說十八寒氷地獄。十八熱地獄。十八刀輪地獄。乃至八萬四千地獄。故知獄相差別多品。

補遺云。此單約三業造殺盜婬。不具十因。故不入無間。然前十因亦須造五逆方入無間。今三業只造殺盜婬。故入十八獄也。

苕溪云。三業不兼等者。上明具三必含複義。今云不兼。兼即複也。亦合云一婬。但是文略耳。三十六獄并下一百八獄。未詳名數。

補遺云。約此則知前三業有兼複。殺盜婬亦有單複也。如身口二業重。意但助成。正作婬殺而無盜事等類也。今此三業單殺盜婬。亦單入三十六獄也。然身口意必能相離。前複者須以二業為重一業輕助。今云不兼。乃約一業為重二業輕助耳。若婬殺盜。可直言單複也。見見一根等者。能見所見單境單根。於殺盜婬單犯一業。故罪從輕。

熏聞云。問如犯殺時。必須作意或復發言。乃至身根斷彼物命方結正罪。云何單從眼根能犯一業耶。答此約六根偏重者言之。然于餘根非不相帶。有異前文兼境兼根所作皆重。故罪從輕也。

補遺云。前三業雖單。猶屬複義。如身兼眼耳鼻。意業貪瞋癡也。今此直從六根中眼根。乃身之單義矣。能見之根所見之境。或殺或婬。乃入百八獄也。雖云眼根。亦須約口意并身餘業助成方能造業。眼根乃從重者為言耳。眼根既爾。耳根應云聞聞一根等。

由是眾生別作別造。於世界中入同分地。妄想發生。非本來有。

上文五節惡業不同。即別作別造也。所感獄報各從其類。即入同分地也。妄想發生等。並酬阿難前所疑問。

熏聞云。前阿難問云此諸地獄為有定處。為復自然彼彼發業各各私受。故今答曰于世界中入同分地。又前問云。此道為復本來自有。為是眾生妄習生起。故今答曰妄想發生非本來有。

復次阿難。是諸眾生。非破律儀。犯菩薩戒。毀佛涅槃。諸餘雜業。歷劫燒然。後還罪畢受諸鬼形。

資中云。由前十因餘報不同。故下鬼趣分成十類。貪物盜習。貪色婬習。貪惑詐習。貪恨怨習。貪憶嗔習。貪傲慢習。貪罔誑習。貪明見習。貪成枉習。貪黨訟習。

熏聞云。非破律儀謂聲聞戒也。撥無曰非。違犯曰破。後還罪畢受諸鬼形者。若不經地獄直墮鬼趣。則如前云七情三想沉下水輪生于火際受氣猛火身為餓鬼。畜趣人趣例此說之。

若於本因貪物為罪。是人罪畢遇物成形。名為怪鬼。貪色為罪。是人罪畢遇風成形。名為魃鬼。貪惑為罪。是人罪畢遇畜成形。名為魅鬼。貪恨為罪。是人罪畢遇蟲成形。名蠱毒鬼。貪憶為罪。是人罪畢遇衰成形。名為癘鬼。貪慠為罪。是人罪畢遇氣成形。名為餓鬼。貪罔為罪。是人罪畢遇幽為形。名為魘鬼。貪明為罪。是人罪畢遇精為形。名魍魎鬼。貪成為罪。是人罪畢遇明為形。名役使鬼。貪黨為罪。是人罪畢遇人為形。名傳送鬼。

補遺云。本因貪求財物。餘習還附草木為怪鬼。凡草木為妖者曰怪。傳云。唯是風馬牛不相及也。曰馬牛其風(注云)風放也。牝牡相誘謂之風。然則牛馬風佚。因牝牡相逐而遂至放佚。今婬習之餘言遇風成形者。乃遇放佚成形。故受魃鬼。魃乃女鬼。亦曰女妖。女子多婬。故成魃鬼。然則此鬼感婬佚受身。故曰遇風成形耳。畜若狐狸之類。憑之惑人。故曰魅鬼。媚惑之鬼。故曰魅。豈非詐之習乎。鬼附蛇虺以害人。亦怨之習。是則遇之者。宿有其怨乎。瞋其人必錄其可恨。故曰憶。雖欲加之疫癘以騁其私。必得其衰運可濟。故曰遇衰等。鬼附癘病以害人。瞋恨之餘矣。遇氣成形者。以餓鬼居金剛際受猛火氣成身。慠氣之人。故受餘習之身落其類也。貪罔之因。乃以無為有。故為鬼受形幽暗以魘魅為事。起見之習。欲其甄明。落鬼道中為魍魎鬼。亦鬼中之精明者也。言遇精為形者。附彼精露之物為崇故。枉逼良善為成其惡。落鬼為役使。凡枉人者必有所附。故為役使之鬼。說者必有黨。為鬼附人傳送。如世之師巫。所謂神降而憑附之也。毛詩云。旱既太甚。滌滌山川。旱魃作矣。神異經說。長二三尺。目在頂上。其走如飛。打之不殺。入水則死。

苕溪云。蠱者血虫為蠱。注腹中虫也。魍魎。家語木石之怪曰夔魍魎。據切韻。夔獸名。一足無角。今恐魍魎似之。故抱朴子曰。山精形如小兒。獨足。足向後。善犯人。或云獨足魍魎好學人聲而迷惑人。越人謂之山魈是也。

阿難。是人皆以純情墜落。業火燒乾上出為鬼。此等皆是自妄想業之所招引。若悟菩提。則妙圓明本無所有。

孤山云。純情墜落者愛水下流。業火燒乾者燒乾愛水也。

補遺云。孤山謂燒乾愛水則地獄業謝也。業火炎上。故隨想心上出為鬼。又下鬼業既盡。則情與想二俱成空。又云是等皆以業火乾枯。酬其宿債旁為畜生。應知但約業因酬果已足。故云燒乾愛水乃至情想成空等。非謂愛情已除滅也。但燒愛心中所感業水耳。下業火乾枯亦然。酬鬼報足。業火自息。故曰乾枯。

復次阿難。鬼業既盡。則情與想二俱成空。方於世間與元負人怨對相值。身為畜生酬其宿債。

資中云。情即地獄之純情。想即鬼趣之妄想。此想亦情。

長水云。地獄治情。鬼中治想。情想既盡。故云成空。然所空者即依情想所發之業也。

物怪之鬼。物銷報盡。生於世間多為梟類。風魃之鬼。風銷報盡。生於世間多為咎徵一切異類。畜魅之鬼。畜死報盡。生於世間多為狐類。蟲蠱之鬼。蠱滅報盡。生於世間多為毒類。衰癘之鬼。衰窮報盡。生於世間多為蛔類。受氣之鬼。氣銷報盡。生於世間多為食類。綿幽之鬼。幽銷報盡。生於世間多為服類。和精之鬼。和銷報盡。生於世間多為應類。明靈之鬼。明滅報盡。生於世間多為休徵一切諸類。依人之鬼。人亡報盡。生於世間多為循類。

孤山云。梟類昔為鬼則附物為質。今為禽則附塊成形。咎類。如鵂鶹鵬鳥。出表凶衰為其禍騐。狐類附畜為魅。死受狐身還遭鬼附。

谷響云。狐妖獸也。鬼所乘。有三德。其色中和。小前大後。死則首丘。郭氏玄中記曰。千歲之狐為婬婦。百歲之狐為美女。

補遺云。狐色黃故曰中和。豐後故曰大後。不忘本故曰首丘。毒類即蛇蠍之屬。蛔類即身內蟯蛔。食類謂猪羊等可充庖者。服類謂牛馬等。應類能應節候。即社燕賓鴻司晨警露者也。

熏聞云。傳云少皡以玄鳥氏司分。注曰。春分來秋分去。此當春秋二社之際。故云社燕。季秋之月。鴻雁來賓。來之不久。若賓客然。露下則鳴。春秋繁露曰。鶴知半夜。注曰。鶴水鳥也。夜半水位感其生氣則喜而鳴。鷄主晨鳴。巽為鷄。鷄鳴節時。家樂無憂。周處風土記云。白鶴性警。至八月露降流於草木葉上。滴滴有聲則鳴。休類有道則現。若麟鳳等。循類從人養育。如猫犬等。十並云多者。取其業因相類多分為之。未必皆爾。

阿難。是等皆以業火乾枯酬其宿債傍為畜生。此等亦皆自虗妄業之所招引。若悟菩提。則此妄緣本無所有。

如汝所言寶蓮香等及琉璃王善星比丘。如是惡業。本自發明。非從天降。亦非地出。亦非人與。自妄所招還自來受。菩提心中。皆為浮虗妄想凝結。

熏聞云。問此事本是地獄惡業之相。那于畜趣後結示耶。答前阿難所舉三人。且約惡趣極重者問之。今佛于畜趣後說者。蓋明鬼畜皆是地獄業火燒乾出生其趣免斯報耳。故於地獄鬼畜三趣受罪。本因十習。故畜生文中云。酬其宿債旁為畜生等。則知寶蓮香等。一業備歷三趣。故佛于此結示言酬債已足也。自報不因前業。但以畜生為類。故佛不於人報中說之。所以人報十類。皆云酬足復形是也。又下經結示人報云。皆無始來業計顛倒。則非近指二三生來矣。乃是酬足十習已畢。復得本形。却論無始之業。生熟多少。而於頑類等形復造相生相殺之業也。

復次阿難。從是畜生酬償先債。若彼酬者分越所酬。此等眾生還復為人返徵其剩。如彼有力兼有福德。則於人中不捨人身酬還彼力。若無福者。還為畜生償彼餘直。

孤山云。越所酬。謂驅役則晝夜不息。烹炮則殺害過分也。如彼有力。謂有修定學慧之力也。應取兼有福德一句為持戒。則三學備矣。又布施忍辱精進悉名福德。則六度備矣。不捨人身。則為彼奴婢。或遭其劫殺等。

阿難當知。若用錢物或役其力償足自停。如於中間殺彼身命。或食其肉。如是乃至經微塵劫相食相誅。猶如轉輪。互為高下無有休息。除奢摩他及佛出世。不可停寢。

苕溪云。奢摩他及佛出世。此約修定破惑。見佛得道方免相害。縱有宿業所作不亡。至果償之。若幻化之非實也。

汝今應知。彼梟倫者。酬足復形生人道中。參合頑類。彼咎徵者。酬足復形生人道中。參合愚類。彼狐倫者。酬足復形生人道中。參合佷類。彼毒倫者。酬足復形生人道中。參合庸類。彼蛔倫者。酬足復形生人道中。參合微類。彼食倫者。酬足復形生人道中。參合柔類。彼服倫者。酬足復形生人道中。參合勞類。彼應倫者。酬足復形生人道中。參於文類。彼休徵者。酬足復形生人道中。參合明類。彼諸循倫。酬足復形生人道中。參於達類。

孤山云。今謂宿昔之世誰無善惡。如人欠債強者先牽。故三途業盡。乘其宿善還復人中。宿善有優劣。故人有高下。復自畜中餘習。故其類頗殊。此亦如來大約而言。令知因果不敗亡耳。其業種差別豈可一槩。

長水云。夫人道受報善因所招。總報雖同。滿業各異。故分十種。今此從畜來者乃是餘業旁受。非正善業所招。然亦順後業感。由不正故。故言參合。他皆倣此。

苕溪云。頑如檮杌。愚謂顓蒙。佷即[怡-台+龍]戾不調。庸乃鄙俗無識。微同皂隸。柔若脂韋。皂隸民之賤者。脂韋以柔順人也。農工之民服其勞也。

手鑑云。柔類。若詩云。夸毗體柔。蘧篨口柔。戚施面柔。

補遺云。今觀經文。人中十類並近從畜類為因。良由業因已經地獄鬼界燒治已空。餘業為畜。今受人報只從畜明可也。傳曰心不則德義之經。謂之頑。從梟來者則真頑矣。動為人凶幸灾者矣。非愚謂何。佷者[怡-台+龍]戾性不調也。狐之猶豫性不調矣。庸鄙之俗固多毒害不仁。微賤皂隸亦蛔蟯之等類。猪羊之畜柔而弗剛。牛馬之倫實生勞悴。和陰陽之度。識旦暮之變。固有文思矣。陰陽之文如陰陽家流是也。知有道而休徵。乃為明矣。明識善惡。如奴戀穎士。婢識王敦是也。達猶通也。循類能順人情。為人固能達于人事。如蒭蕘之言是也。文也。明也。達也。非博文明識達道君子。是三者乃其苗裔而已。故曰參合也。

阿難。是等皆以宿債畢酬。復形人道。皆無始來業計顛倒。相生相殺。不遇如來。不聞正法。於塵勞中法爾輪轉。此輩名為可憐愍者。

阿難。復有從人。不依正覺脩三摩地。別修妄念存想固形。遊於山林人不及處。有十種仙。

孤山云。老而不死曰仙。仙遷也。遷入山也。故制字人傍也。抱朴子云。求仙者要當以忠孝和順仁信為本。若德不修而但務方術。終不得長生也。

阿難。彼諸眾生。堅固服餌而不休息。食道圓成名地行仙。堅固草木而不休息。藥道圓成名飛行仙。堅固金石而不休息。化道圓成名遊行仙。堅固動止而不休息。氣精圓成名空行仙。堅固津液而不休息。潤德圓成名天行仙。堅固精色而不休息。吸粹圓成名通行仙。堅固呪禁而不休息。術法圓成名道行仙。堅固思念而不休息。思憶圓成名照行仙。堅固交遘而不休息。感應圓成名精行仙。堅固變化而不休息。覺悟圓成名絕行仙。

真際云。地行者。以服餌丹砂。存形久固。道雖成就身不能飛。飛行者。飡松啖栢。閑澹冲和。其體輕清故能飛舉。遊行者。精窮變化。察物性元。點石為金。恤貧哀苦遊於人世。空行者。運用神氣。想化為功。其德圓成履空自在。天行者。咽津固質。攝衛持精。欲境不交如天無異。沇疏云。此天不是六欲天。如張騫至崑崙山上得見天宮也。通行者。吸乎日氣潤益姿容。吞彼霞光將延世表。其道玄著。故曰通行。道行者。習諸呪術。禁彼異緣。術力既成流功益物。照行者。用其思念審度境心。憶想功成。能知彼境。即世間他心宿命通耳。

資中云。服餌者食麻仁之類也。金石者能化骨成仙也。以堅固金石亦約服餌言之。良由十仙者皆是存想固形而得成就。通行者應有五通。即神仙通人。絕行者。變化不息如尸解之類。按道家真誥云。道有陰度陽度。若鍊形道合。呼吸純陽。秪自肉身次第變蛻。蛻而愈妙。身入無形。所蛻之皮宛同蟬殻。解變之後。因無骸骨。縱塟墳塚。唯劍舃履杖存焉。此陽度也。若陰度者即為陸仙也。言覺悟圓成者。謂絕于視聽令如槁木等。

谷響云。堅固交遘者。易云。男女遘精萬物化生是也。神仙傳云。彰祖治房中之術。蓋此類矣。七趣鈔云。張陵勸人行房中術。而真誥中再三訶赤白之氣穢惡之事。今謂精行仙若是其類。應如下文云於邪婬中心不流逸者方預斯趣。由所習既劣。故在天趣之下。

補遺云。服餌乃丹砂麻仁。所以地行不飛。草木但餐松栢。所以輕舉。鍊金石可以化骨。所以遊行人間飄然若寄耳。動止謂神動形止。久而能履空也。固津閑精不交欲境。近類于天。通行既云吸粹乃通幽玄。道行乃呪術之道。照行乃宿命他心。精行用術房中。絕行乃絕于情想。然外道亦能修禪得通。若十仙中地行飛行等。乃身如意通。若照行仙。既云堅固思念。乃是禪定。則照行中天眼天耳他心宿命皆有照義。

荊公云。地行仙能壽而不能飛。飛行仙能飛而不能遊。遊行仙能轉化而遊也。空行仙能固氣精遺形焉。天行仙出動不淫。與天同德。通行仙能自通於二精者也。道行仙能以術法述道自然。照行仙能以思覺默存照應。精行仙能以精攝自固。絕行仙與十二類以類應者同化。

熏聞云。按劉勰滅惑論云。道家立法厥品有三。上標老子。次述神仙。下襲張陵太上為宗。尋柱史嘉遯寶。惟大賢著書論道。貴在無為。理歸靜寂。化本虗柔。然而三世弗紀。慧業靡聞。斯乃道俗之良書。非出世之妙典。問神仙之道有長生不死之理。合居老子之上。何故劉勰抑為中品。答有名無實君子不取。何抑之有。故牟子曰。王喬赤松等神仙之書。聽之則洋洋盈耳。求其効猶握風而捕影耳。又曰堯舜周孔各不能百載。而末世愚惑。欲服食辟穀求無窮之壽者哀哉。昔高僧曇鸞。欲求仙方以益其壽。乃往江南陶隱君處求之。得書十卷將至洛下。見中國三藏菩提留支。鸞曰。佛法中有此長生不死之法乎。支唾地曰是何言歟。非相比也此方何處有長生不死之門。因焚其書。若爾今經云存想固形壽千萬歲。亦虗妄邪。答此土雖無。西天或有。以彼外道學四毗陀修諸禪定得五神通。如金頭仙恐身死故往自在天。應知前文所說迦毗羅仙斫迦羅仙等諸大幻師。不可以此方外道同日而語。況今十仙。並由鍊心。其道圓成。多是捨生趣生乃獲斯壽。昔人一向作即生而解。往往疑松喬而惑黃老矣。

阿難。是等皆於人中鍊心。不修正覺。別得生理壽千萬歲。休止深山或大海島絕於人境斯亦輪迴妄想流轉。不修三昧。報盡還來散入諸趣。

苕溪云。前文情少想多輕舉非遠即為飛仙。蓋約命終隨業受生而說。下文云精研七趣。皆是昏沉諸有為相。妄想受生。妄想隨業。今云深山海島絕於人境。即別絕報也。應知人中鍊心者。非止服餌養生而已。必兼戒善方曰鍊心。別得生理者。正由人中之業。別感仙趣之報也。縱於人間現得長生久視之理。其數幾何。若生仙趣。則千萬歲信有之矣。如山海經云。崑崙之山。廣都之埜。軒轅之丘。不死之國。氣不寒暑。人皆數千歲。此亦眾私同分。非無定處。若但固形而不鍊心便希千歲。是猶見卯而求時夜。太早計也。世暮神仙。不亦惑乎。

手鑑云。人中鍊心者。斯不知人命不停過於流水。壯色不停猶如奔馬。遂守夢幻之質。認為堅固長齡。

長水云。生理謂長生之理。經中正指仙業有生理。即上十種修鍊之法也。

三乘行法皆佛所教。今經尚斥二乘云不識生死根本錯亂修習。況修仙道耶。固形存心在於長生不死。俾此形骸堅固不壞。所修妄念。即上十種修鍊之法。此皆有漏。進不如天。退又勝人。故居山林人不及處名為仙趣。然此趣餘經不出。以總報同人故。今經開者。約所修行別故。人天二趣所不攝故。此皆外道類收。然亦禁防非佛正戒。但禁麤浮。即戒禁取也。妄想不真。終隨業墜。

阿難。諸世間人不求常住。未能捨諸妻妾恩愛。於邪婬中心不流逸。澄鎣生明。命終之後鄰於日月。如是一類名四天王天。

孤山云。邪欲心息。故澄鎣。戒支清淨。故生明。

熏聞云。智者云。上升之元首。下界之初天。居半須彌云云。

於己妻房婬愛微薄。於淨居時不得全味。命終之後。超日月明居人間頂。如是一類名忉利天。

於淨居時不得全味。斯蓋於淨居時不得淨滋味也。智論有三種味。一出家味。二讀誦味。三坐禪味。今淨居猶坐禪也。忉利正言多羅夜登陵舍。此云三十三。佛地論曰妙高。

孤山云。頂四面各有八大天王帝釋居中。故有此數。

荊公云。忉利此云能主。以帝釋為能主。

補遺云。第四兜率方修欲定。此忉利天亦言淨居者。則知忉利已上並修欲定。而成在兜率。故云不得全味。所以須焰稱靜多。至兜率方云一切時靜。乃欲定麤細住成相也。

逢欲暫交。去無思憶。於人間世動少靜多。命終之後。於虗空中朗然安住。日月光明上照不及。是諸人等自有光明。如是一類名須燄摩天。

熏聞云。動謂欲散。靜謂寂靜。此帶欲界定言之。但未得麤住細住。以此騐前淨居之人合是創修欲定者也。

孤山云。須燄摩此云時分。時時唱快樂故。

荊公云。此云善時。以蓮華開合知時分。

一切時靜。有應觸來未能違戾。命終之後。上升精微。不接下界諸人天境。乃至劫壞三災不及。如是一類名兜率陀天。

長水云。應謂相應。觸即欲境。尚猶順而從之。故云未能違戾。準生兜率尚有執手。在人修因。故未免欲。

孤山云。兜率陀此云知足。于五欲知止足故。佛地論名為喜足。謂後身菩薩於中教化多修喜足故。此天是補處菩薩所居。三灾不及此約彌勒居處說。餘凡夫天還受三灾壞也。

長水云。一生補處者有二義。一約化相。此復有三。一人中一生。二天中一生。三下降一生。二約實報一生。謂於四種變易生死中。唯有末後一種。名無有生死一位所繫也。如上生疏說。

我無欲心。應汝行事。於橫陳時味如嚼蠟。命終之後生越化地。如是一類名樂變化天。

無心於境境自橫來。境自有心己何所味。故云味如嚼蠟等。以樂變化五欲之境而受用故。

補遺云。在因未免有橫陳相交。生彼方能對笑而已。但於形交之時味如嚼蠟耳。第六天之因。於形交中薄味亦無。故曰了然超越。言橫陳者。宋玉諷賦云。怵惕之心兮狙之床。橫自陳兮君之旁。樂變化樂字去呼。

熏聞云。生越化地。洪鈔云諸天用異熟境。此天不爾。雖有異熟五塵。樂自變化以受用也。是則越下而化。故曰越化。

無世間心。同世行事。於行事交了然超越。命終之後徧能出超化無化境。如是一類名他化自在天。

孤山云。樂受用他所變化五欲境故。以有自在力。遣他變化而受用之。第五天是化境。下四天是無化境。以上四天悉空居。

長水云。行事交者此亦橫陳也。前雖亡味。會境猶起欲心。此則無心。故云了然超越。上之六天。皆因欲心漸輕得。報漸勝。若情欲重者。必不生天。

熏聞云。了然超越者。亦無嚼蠟之味也。問小乘果位。尚因欲事喜生退失。凡夫何得臨境無心。答實如所問。予甞究之。須約一分修禪定者。伏惑堅固乃能如是。或依佛教修無漏道。即九想等不淨觀慧。方有斯力。經中一往且說離欲之相。而未顯示離之所以。苟無定慧。但令散心凡夫無世間心同世行事者。是猶使飢渴之人於飲食無味。其可得乎。苕溪云。准天台師說。六欲天業皆以十善為本。若兼護法心。是四天王業。若兼慈化人。是忉利天業。若兼不惱眾生善巧純熟。是燄摩天業。若兼修禪定麤住細住。是兜率天業。欲界定是變化天業。未到定是他化天業。今經止約欲事輕重而分六天者。應有二義。一是阿難起教之緣故。二是欲界受生之本故。意令持戒。亦扶律之微旨也。

阿難。如是六天。形雖出動。心迹尚交。自此已還名為欲界。

對人仙二趣。得出動之名。欲心事迹。猶有交合之相。故俱舍頌曰。六受欲交抱執手笑視婬。此言地居兩天則形交。焰摩則勾抱。兜率則執手。變化則對笑。他化則相視。須知彼文各據六天受欲而說。今經秪就人中辨欲事輕重。用顯六天感報不同。以是應作四句料簡。一形交心不交。即此經第六。亦通第五也。二心交形不交。即俱舍後二也。三心形俱交。即經與俱舍皆前四也。四心形俱不交如初禪以上也。對下人仙二趣。故云出動。動謂飛舉。則人不能。出謂出離。則仙雖飛行求出。然仙趣未出人界。應是人界收耶。矧既能飛行。過人遠矣。亦天界收可也。如上情少想多中收四王并飛行等是也。今獨未能報生天界。故云未出。雖在人寰亦與人隔。長水云。人趣雜類壽命短促遷變不常。天之福命卒難搖動。尚有欲境相遘。故云心迹尚交。若至定地。永無欲對矣。

手鑑云。樓炭經說欲界諸天具有十法。一飛來無限數。二飛去無限數。三去無礙。四來無礙。五天身無有皮膚筋脉血肉。六身無不淨大小便利。七身無疲極。八天女不產。九天目不睡。十身心隨意。好青則青。好黃則黃。餘色皆然。

大佛頂如來密因修證了義諸菩薩萬行首楞嚴經卷第八

大佛頂如來密因修證了義諸菩薩萬行首楞嚴經卷第十

一名中印度那蘭陀大道場經於灌頂部錄出別行

大唐神龍元年歲次乙巳五月二十三日

天竺沙門般剌密帝於廣州制止道場譯

烏萇國沙門彌伽釋迦譯語

菩薩戒弟子前正議大夫同中書門下平章事清河房融筆受

趙宋桐洲沙門思坦集註

明石盂後學比丘慧基重校訂

明巡視漕河監察御史長安霍達參閱鋟

阿難。彼善男子。修三摩提想陰盡者。是人平常夢想銷滅寤寐恒一。覺明虗靜猶如晴空。無復麤重前塵影事。觀諸世間大地山河。如鏡鑑明來無所黏過無縱跡虗受照應。了罔陳習。唯一精真。

長水云。想陰若存。寤則取像。寐則成夢。此陰既盡。雖有寤寐而無夢想。是故常一。

苕溪云。准智論明阿羅漢有眠無夢。騐今想盡即六根淨。以圓觀所破通別二惑。猶如冶銕麤垢先除。故云無復麤重等。虗受照應即受想二陰也。受以虗明為本。想以取像為義。下文云。種種取像心生形取等。名為融通妄想。今覺明中觀諸世間如鏡照物。即想陰也。了罔陳習。謂受之與想已無陳故習氣也。

補遺云。周禮列子夢有六候。一曰正夢。平居自夢。二曰蘁夢。驚愕而夢。三曰思夢。思念而夢。四曰寤夢。覺時道之而夢。五曰喜夢。喜悅而夢。六曰懼夢。恐怖而夢。法華文句云。唯佛不夢。無疑無習氣故。從五事故有夢。如偈說以疑心分別。學習因現事。非人來相語。因此五事夢。五事六候皆本陰。

熏聞云。智論第九十二云。眠有二種。一者眠而夢。二者眠而不夢。阿羅漢非為安隱著樂故眠。但受四大身。法應有食息眠覺。是故少許時息名為眠。不為夢眠。

生滅根元從此披露。見諸十方十二眾生畢殫其類。雖未通其各命由緒。見同生基猶如野馬熠熠清擾。為浮根塵究竟樞穴。此則名為行陰區宇。

行陰是生滅元。以遷流造作故。想盡行現。故云披露。下文云。唯生與滅是行邊際。今想盡唯行。故云披露。

補遺云。皆謂想盡行現。故曰披露。今謂前云想盡約利根破惑。入相似位者說之。若鈍根人但是伏惑。想陰未破。唯得想心凝明而已。未可云盡。今約澄寂乍伏之相。故云披露。各命由緒。眾生業相自不同善惡。乃由緒也。唯法眼明乃能知之。今位在五品。但總相見其生滅相耳。命謂性命。即業相也。根塵生滅皆從行起。故曰樞穴。沈存中筆談曰。莊子言野馬也。塵埃也。乃是兩物。野馬乃田野間浮氣耳。遠望如羣羊。又如水波。佛書謂如熱時野馬陽焰。即此物也。生滅不定如陽焰。故曰野馬。孤山兼言浮埃。亦悞也。

孤山云。畢殫其類者。言盡見其十二類生皆從行出也。以行是業。能招報故。雖未通其各命由緒。謂雖未能別相。見彼眾生脩因趣果因由端緒。已能總相見彼生類。俱由行起。名此行陰為同生基。熠熠光輝閃爍之貌。謂行陰微細遷流虗假。同於野馬也。清擾即下文幽清擾動是也。

長水云。未通各命者。雖已了知十二類生總從行出。而未知眾生別種在識陰中。此即本識業苦種子。是眾生各別性命因由端緒也。

若此清擾熠熠元性。性入元澄。一澄元習。如波瀾滅化為澄水。名行陰盡。是人則能超眾生濁。

長水云。性入元澄者。行陰若盡。遷流性澄歸一藏識。名入元澄。經云藏識海常住也。

苕溪云。性即生滅之性。以旋復為入也。元即樞穴之元。以精真為澄也。習謂習氣。即通惑耳。如波瀾滅。喻意可知。超眾生濁者。行陰為生滅根元。眾生攬生滅為體。其元既盡。斯濁亦超。

觀其所由。幽隱妄想以為其本。

資中云。微密難知。故名幽隱也。

阿難當知。是得正知奢摩他中諸善男子。凝明正心。十類天魔不得其便。

補遺云。指上想陰暫伏。凝然明白也。

方得精研窮生類本。於本類中生元露者。觀彼幽清圓擾動元。於圓元中起計度者。是人墜入二無因論。

長水云。於此推窮生類之本。唯一行陰幽隱清虗。以為一切生滅之元。今既披露。此外更無眾生之本。便執世間無因而起。以不知善惡因由差別種子在識陰故。即外道論因此而有。皆修行至此。邪慧忽生。名為現發。

苕溪云。想陰既伏。煩濁且澄。故曰觀彼幽清。殫見類生遷流陰穴。故曰圓擾動元。

一者是人見本無因。何以故。是人既得生機全破。乘於眼根八百功德。見八萬劫所有眾生。業流灣環死此生彼。秪見眾生輪迴其處。八萬劫外冥無所觀。便作是解。此等世間十方眾生。八萬劫來無因自有。

孤山云。從定發通。乘于眼根本分八百通力發用。見八萬劫眾生死此生彼。過此不見。亦是行陰勢力盡處。不知識陰生因種子。無明所熏感果差別。既不見故。便執本來無因而有。如見飛鳥遠不及處故便計為無。此亦如是。以眼根塵本唯八百。世間通力不越本因。若出世通。過此無礙。設羅漢得亦是世通。小乘無漏不見世境。

苕溪云。生機全破者機愈擾動。即行陰也。不為想陰所覆。故云全破。眼根八百功德。既約三世三方論之。今見本無因。即乘過去功德。下見末無因。即乘未來功德。斯由定中發宿命通乃令眼根彰此力用。業流灣環行陰流轉也。冥無所觀外道冥諦也。夫善惡業緣唯識變造。是人八萬劫外尚不見行。何況於識。故從此來起無因計。

資中云。善知生滅即是行陰。又見行陰熠熠清擾。同於陽焰而無實體。窮盡生元更無別理。名生機全破。補遺云。此解與吳興不同。似各有期致。但資中以破為開顯之義耳。

由此計度亡正徧知。墮落外道。惑菩提性。

二者是人見末無因。何以故。是人於生既見其根。知人生人。悟鳥生鳥。烏從來黑。鵠從來白。人天本豎。畜生本橫。白非洗成。黑非染造。從八萬劫無復改移。今盡此形亦復如是。而我本來不見菩提。云何更有成菩提事。當知今日一切物象皆本無因。

資中云。此人既知一切從行陰生。本無異因。從此向後一切常定。亦無異因。故言知人生人。悟鳥生鳥。不知新造異業感異類生。故云執末無因。而我本來不見菩提。究竟亦無得菩提者。本既無因。末亦不得。

補遺云。是人謂眾生並從生滅起。不知造業從心當有異報。乃謂人畜報定。本既無異。末亦應耳。

苕溪云。無復改移者。此見一分人畜之類。有經長時業果未轉。故起斯計。如智論明。舍利弗觀鴿子身。前後皆八萬劫不改其報。今行陰中既見此相。乃執一切自然而然。此即不知十二類生各命由緒也。今盡此形等。明未來無因。亦應見八萬劫。以外道通同聲聞故。

熏聞云。智論第十一云。佛在祇桓。舍利弗從佛經行。是時有鷹逐鴿飛來佛邊。佛語舍利弗汝觀此鴿宿世因緣。舍利弗入宿命智三昧。觀見此鴿一二三世。乃至八萬大劫常作鴿身。過是已往不能復見。從三昧起。佛又令觀未來世。此鴿何時得脫。舍利弗入願智三昧。觀見此鴿一二三世。乃至八萬大劫未脫鴿身。過是已後亦不能知。從三昧起白佛。不審此鴿何時當脫。佛言復於恒河沙等劫中常作鴿身。罪訖得出。輪轉五道。

由此計度亡正徧知。墮落外道。惑菩提性。

是則名為第一外道立無因論。

苕溪云。肇師云外道末伽梨。謂眾生苦樂不因行得。皆自然耳。前經云。末伽梨等都言此身死後全滅。今計無因。雖不云死滅。必至劫滿亦同其倫。當知諸見不出四句。謂斷常雙亦雙非也。上二無因即斷見。下四徧常。及一分無常一分常。乃至死後俱非。即後三句。餘之所計。皆源流於此。

阿難。是三摩中諸善男子。凝明正心。魔不得便。

窮生類本。觀彼幽清常擾動元。於圓常中起計度者。是人墜入四徧常論。

長水云。行陰生滅相續不失。故名常。所計四種徧一切法。故名圓。

一者是人窮心境性二處無因。修習能知二萬劫中十方眾生所有生滅。咸皆循環不曾散失計以為常。

真際云。心境二處雖則無因。二萬劫來生滅不斷。故計為常。

二者是人窮四大元。四性常住。修習能知四萬劫中十方眾生所有生滅咸皆體恒不曾散失計以為常。

孤山云。人之生滅不離四大。大性不失。於是計常。

三者是人窮盡六根。末那執受。心意識中本元由處。性常恒故。修習能知八萬劫中一切眾生循環不失。本來常住。窮不失性。計以為常。

資中云。此於六根及第七識。并執受心本元由處性恒不失。計以為常。舉所依根顯能依識。既云心意識中。故知觀八識也。

苕溪云。按楞伽云。阿梨耶識除佛及入地菩薩。諸餘二乘外道修行者皆不能知。由是觀之。今行陰未盡豈能於此計以為常。應知言心意識者通舉八識也。本元由處者別指行陰也。良以首楞嚴定。頓窮八識。圓伏五住。而於想陰盡處。不了行陰微細生滅。妄認為常。非謂定中已見第八。慤師云。若了八識。何得異計。斯語善焉。

補遺云。初就心境觀生滅。次就四大觀生滅未為窮盡。今從六識至八識中觀其生滅。是眾生本元由處。方為窮盡。六根即六識。執受即八識。心意識三。豎對六七八識。亦可橫在三中。於此三處凡有生滅。並是行陰眾生之元。見其不斷乃是性常。雖歷七八只觀行陰境。次觀四大。三觀八識。四計想窮心。又曰。至如行中興計未知識陰之源。若了八識元由。何論異計。若論了八識。習氣都亡。則徧證圓知。何拘八萬。既難消釋。不可懷疑。高掛詞臺待明方決。彼文非謂能窮梨耶。如前四大屬色。豈謂方觀。乃寄色推元。求其生滅。良以此中圓教行人失意之類。雖聞八識未窮理源。茲乃三摩地人偶同外道耳。

四者是人既盡想元生理。更無流止運轉。生滅想心今已永滅。理中自然成不生滅。因心所度計以為常。

長水云。想陰既盡。運動已息。不生滅理自然是行。此於生滅計不生滅。故執為常。

補遺云。前三乃於三處計其生滅不斷為常。此計想心滅處細相心滅。執為不生滅理。勝前三也。前三計生滅不斷為常。第四計生滅細相似理。乃執理為常。如見細流謂之止水。

長水云。想元生理者。想心乍伏。生類根元乃現。指行陰細相為生理也。更無流止等者。以生滅細故。不見動靜之相也。理中自然者。指細相生滅為理有自然相也。

由此計常亡正徧知。墮落外道。惑菩提性。

苕溪云。此四徧常所窮之境。從廣至狹而成次第。初通五陰。二局色陰。三唯行陰。四但是行陰不生滅理。

補遺云。第三乃徧於六七八中計行陰生滅之相耳。如前計四大云色陰已消。是知於四大上計生滅行陰耳。故云窮四大元。元即生滅也。前雖已觀色陰。今究其元也。

是則名為第二外道立圓常論。

又三摩中諸善男子。堅凝正心。魔不得便。

窮生類本。觀彼幽清常擾動元。於自他中起計度者。是人墜入四顛倒見一分無常一分常論。

一者是人觀妙明心徧十方界。湛然以為究竟神我。從是則計我徧十方凝明不動。一切眾生於我心中自生自死。則我心性名之為常。彼生滅者真無常性。

苕溪云。觀妙下重舉觀行。湛然下正明起計。亦由不了行陰生滅。妄謂此處心性湛然以為神我。言神我者。外道名主諦。謂一切法皆是我所。悉以此神而為其主。

熏聞云。智論明外道神我即是六識。更無異事。今於行陰中起計。亦是分別事識。妄認行陰為不動我。

二者是人不觀其心。徧觀十方恒沙國土。見劫壞處。名為究竟無常種性。劫不壞處名究竟常。

恒沙國土。秪於一大千界內見諸國土耳。

苕溪云。謂三禪以下。終為三災所壞。名無常種性。四禪以上災不能壞。名究竟常。

三者是人別觀我心精細微密。猶如微塵流轉十方性無移改。能令此身即生即滅。其不壞性名我性常。一切死生從我流出。名無常性。

我既微細。生滅亦然。故云即生即滅。而此生滅從細至麤相續無間。故云一切死生等。

補遺云。以妙明心體徧於十方計為我性。而行陰生滅猶如微塵。雖流十方。以微細故不覺流動。因計性無改移。為常一邊。然則所計我。性不動是行之體。生滅是行之相。能令此身即生即滅。此計色身有生滅無常。不覺行陰有微細生滅。計為不動。

四者是人知想陰盡。見行陰流。行陰常流計為常性。色受想等今已滅盡名為無常。

孤山云。知想陰盡者。得意。即入相似。初心失意。則因茲起見。其失意者。乃是命伏為盡。非斷盡也。前後准此。

補遺云。行陰常流。騐前四徧常論中。前三直計生滅不斷為常。第四計細相生滅為不生滅理。執理為常耳。

苕溪云。此四顛倒。初觀神我及一切眾生。即正報也。次觀國土與劫。即依報也。此二對他明常無常。三觀我心及身。四計陰等。此二約自色心明常無常。亦從廣至狹也。

由此計度一分無常一分常故。墮落外道。惑菩提性。

是則名為第三外道一分常論。

又三摩中諸善男子。堅凝正心。魔不得便。

窮生類本。觀彼幽清常擾動元。於分位中生計度者。是人墜入四有邊論。

一者是人心計生元流用不息。計過未者名為有邊。計相續心名為無邊。

孤山云。生元即行陰也。過未不見故名有邊。現在相續故名無邊。

二者是人觀八萬劫。則見眾生八萬劫前寂無聞見。無聞見處名為無邊。有眾生處名為有邊。

苕溪云。後八萬劫亦合如前。

三者是人計我徧知。得無邊性。彼一切人現我知中。我曾不知彼之知性。名彼不得無邊之心但有邊性。

孤山云。但見彼人現我知中。而不能知彼人性徧。故計彼性以為有邊。

四者是人窮行陰空。以其所見心路。籌度一切眾生。一身之中。計其咸皆半生半滅。明其世界一切所有。一半有邊一半無邊。

資中云。此計行陰滅處為空。空故無邊。以心籌度復見有生。生故有邊。世界所有義亦如是。

窮行陰空。非謂能破行陰見空。此人見行陰中有生有滅。生於偏受。遂計滅處為空。空是無邊。將為所證。其生一邊屬於有邊。非所窮也。

苕溪云。此四有邊。初唯約自。二單約他。三具自他。四重計他一切依正。斯則前狹後廣。以成其次。

由是計度有邊無邊。墮落外道。惑菩提性。

是則名為第四外道立有邊論。

又三摩中諸善男子。堅凝正心。魔不得便。

窮生類本。觀彼幽清常擾動元。於知見中生計度者。是人墜入四種顛倒不死矯亂徧計虗論。

資中云。准婆沙論釋外道計天常住。名為不死。計不亂答得生彼天。若實不知而輙答者。恐成矯亂。故有問時。答言祕密言辭不應皆說。或不定答。佛法訶云此真矯亂。故名不死矯亂虗論。

熏聞云。節疏云外道計無想天為不死天。

一者是人觀變化元。見遷流處名之為變。見相續處名之為恒。見所見處名之為生。不見見處名之為滅。相續之因性不斷處名之為增。正相續中中所離處名之為減。各各生處名之為有。互互亡處名之為無。以理都觀。用心別見。有求法人來問其義。答言我今亦生亦滅亦有亦無亦增亦減。於一切時皆亂其語。令彼前人遺失章句。

長水云。於一生滅行陰。分為八義別見。謂常變生滅增減有無也。答中略舉六義。以不能定其道理但兩楹而答。故云亦生亦滅等。

補遺云。互互即是各各。諸法各各生處為有。亡處為無。皆於定中所見。

二者是人諦觀其心。互互無處因無得證。有人來問。唯答一字但言其無。除無之餘無所言說。

三者是人諦觀其心。各各有處。因有得證。有人來問。唯答一字但言其是。除是之餘無所言說。

四者是人有無俱見。其境枝故其心亦亂。有人來問。答言亦有即是亦無。亦無之中不是亦有。一切矯亂。無容窮詰。

苕溪云。從二至四。於前八句有無分出也。二三單計。第四兩亦。有即是無。如氷是水。無不是有。如水中氷。四句之中但涉三句。未見雙非。其計猶麤。

由此計度矯亂虗無。墮落外道。惑菩提性。

是則名為第五外道四顛倒性不死矯亂徧計虗論。

又三摩中諸善男子。堅凝正心。魔不得便。

窮生類本。觀彼幽清常擾動元。於無盡流生計度者。是人墜入死後有相發心顛倒。

資中云。無盡流即行陰也。由見無盡故言死後有相。

或自固身。云色是我。或見我圓含徧國土。云我有色。或彼前緣隨我迴復。云色屬我。或復我依行中相續。云我在色。皆計度言死後有相。如是循環有十六相。

真際云。初計色四句。謂色是我。我有色。色屬我。我在色。例餘三陰各計四句。故成十六。

苕溪云。今謂外道六法。我與識異。今行陰未破。識未當情。故不言耳。問前三陰既破。何故與我復計四句耶。答但破其計不破其法。色等生滅念念不停。即無盡流也。然此行陰。與常塗所辨麤細不同。如百論家。以識陰為初。想陰居次。受陰第三。三皆無記未能成業。至於行陰。方起煩惱造作諸業。是則四陰之中行陰最粗。此據平常未破時說也今觀行中已破受想。須知行陰粗相亦盡。唯細相在。故通前三陰俱見遷流。幽隱之元其實難曉。

補遺云。應知五陰前後粗細二義不同。若約造業論之。行陰方論造業。前三但是無記。所以行陰最粗。百論意也。二約分別論之。識陰但總相分別。行陰生滅遷流分別最細。今取所破次第。行陰微細生滅在後為細也。百論又以想在受前。由先有想心方受於境。若爾受想二心前後無在。但受境後想心為強。故諸文多說耳。

從此或計畢竟煩惱。畢竟菩提。兩性並驅各不相觸。

苕溪云。上四陰與我。既死後有相。或復妄計煩惱菩提。理亦如是。以煩惱由陰而生。菩提由我而證。言畢竟者。即兩性並驅入未來際也。

由此計度死後有故。墮落外道。惑菩提性。

是則名為第六外道立五陰中死後有相心顛倒論。

通結五陰。正在前四。又雖在前四。義唯行陰耳。

又三摩中諸善男子。堅凝正心。魔不得便。

窮生類本。觀彼幽清常擾動元。於先除滅色受想中生計度者。是人墜入死後無相發心顛倒。

見其色滅形無所因。觀其想滅心無所繫。知其受滅無復連綴。陰性消散。縱有生理而無受想。與草木同。此質現前猶不可得。死後云何更有諸相。因之勘校。死後相無。如是循環有八無相。

見其下明色受想三陰已滅。由見先來三陰滅故。乃計現第四陰俱無。明入無想。從陰性下明現前色陰盡也。此質下以現前況死後也。色陰既爾。受想行亦然。是故例云如是循環等。

補遺云。此現觀色陰虗融無礙。不可得其質礙之相。況滅後耶。

從此或計涅槃因果一切皆空。徒有名字。空竟斷滅。

苕溪云。涅槃因果。依現陰而修。後陰而證。陰既叵得。修證何有耶。

由此計度死後無故。墮落外道。惑菩提性。

是則名為第七外道立五陰中死後無相心顛倒論。

又三摩中諸善男子。堅凝正心。魔不得便。

窮生類本。觀彼幽清常擾動元。於行存中兼受想滅。雙計有無。自體相破。是人墜入死後俱非起顛倒論。

補遺云。雙計有無。非謂只計有無而已。計有非無。計無非有。二者相破。成雙非也。

色受想中見有非有。行遷流內觀無不無。如是循環窮盡陰界八俱非相。隨得一緣。皆言死後有相無相。

苕溪云。謂三陰無亦如行陰之有行陰有亦如三陰之無。四陰各二。故名八俱非相。如色陰之一。有亦不可。無亦不可。見有消融。乃非有也。例行陰不無。是亦非無。良以行陰生滅之細不可破滅。因計為有。反非前無。又將前無可非今有。

補遺云。此下釋出雙計有無相也。觀色等中已破云無。非今行陰現存之有。又觀行陰之有。非前色等之無。若於四陰之中。隨觀一陰。便有此計。言有相無相者。即前標云雙計有無。自體相破也。有相非無無相非有也。良由行者兼前已破三陰。在行陰中。故起此計。

又計諸行性遷訛故。心發通悟有無俱非。虗實失措。

苕溪云。此計雙非也。色受想等皆名諸行。悉有遷訛。下文云甲長髮生。氣銷容皺。乃至念念不停。即其相也於前四陰雙非有無。亦有八俱非義。此見既細。所以的就行陰言之。

此別就行陰計俱非也。諸法生滅。遷變不定。心中開通雙非之義。見其生。故非無。又見滅。故非有。

補遺云。虗實。即生滅也。生實虗滅二者相破。故云失措。

由此計度死後俱非。後際昏瞢無可道故。墮落外道惑菩提性。

是則名為第八外道立五陰中死後俱非心顛倒論。

又三摩中諸善男子堅凝正心。魔不得便。

窮生類本。觀彼幽清常擾動元。於後後無生計度者。是人墜入七斷滅論。

長水云。是人見行陰念念滅處。名後後無。

孤山云。七斷滅者。欲開人天。色開四禪。無色合一。此計七處滅已不生也。

或計身滅。或欲盡滅。或苦盡滅。或極樂滅。或極捨滅如是循環窮盡七際。現前銷滅。滅已無復。

身滅者。欲界人天也。欲盡滅。初禪欲染已盡故。苦盡滅。二禪極喜無憂念故。極樂滅。三禪之樂極故。極捨滅。四禪捨覺觀喜樂故。無色捨色礙故。然則極捨之言。含其二也。

由此計度死後斷滅。墮落外道。惑菩提性。

是則名為第九外道立五陰中死後斷滅心顛倒論。

苕溪云。此計應從第七外道流出。但前約橫論。今約竪說。若攝橫歸竪。則前無相屬。今身滅也。

又三摩中諸善男子。堅凝正心。魔不得便。

窮生類本。觀彼幽清常擾動元。於後後有生計度者。是人墜入五涅槃論。

長水云。行陰滅而復生。故云後後有也。

或以欲界為正轉依。觀見圓明生愛慕故。或以初禪性無憂故。或以二禪心無苦故。或以三禪極悅隨故。或以四禪苦樂二亡。不受輪迴生滅性故。迷有漏天。作無為解五處安隱為勝淨依。如是循環。五處究竟。

補遺云。或以欲界為正轉依者。正明欲定之相也。良以欲定成時。不見床鋪事障。乃是定心之正報能轉依報。故下即云觀其圓明。

苕溪云。初禪無憂者。已離欲惱得輕安故。

由此計度五現涅槃。墮落外道。惑菩提性。

是則名為第十外道立五陰中五現涅槃心顛倒論。

苕溪云。此計應從第六外道流出。橫竪攝屬。亦如七九之類。

熏聞云。攝前橫相屬今竪義。一往屬欲界。二往通四禪。

補遺云。前第六計有相。橫約法相。不依三界次第。故得竪名。與彼流輩臭味是同。故論攝屬。熏聞云。一往屬欲界者。指彼第六計色即是我四句。一往只在欲界。二往可通四禪。以四禪外道寧無此計。但據其或固自身之言。似如欲界之色。前標後後。約所見境起計。今云現涅槃。約已證即身以說。

然此計。從第六外道流出。既不同死後斷滅。似同死後有相。以不見五處微細生滅。便謂安隱現得涅槃。

阿難。如是十種禪那狂解。皆是行陰用心交互。故現斯悟。眾生頑迷不自忖量。逢此現前以迷為解。自言登聖。大妄語成。墮無間獄。汝等必須將如來心。於我滅後傳示末法。徧令眾生覺了斯義。無令心魔自起深孽。保持覆獲。消息邪見。教其身心開覺真義。於無上道不遭枝岐。勿令心祈得少為足。作大覺王清淨標指。

苕溪云。前色受想末。皆云無令天魔得其方便。今行陰後云心魔。下識陰後云見魔。心見不出見愛二惑。即煩惱魔也。於受陰中第五。生無盡憂心不欲活。猶死魔也。并所觀五陰即陰魔。四魔具矣。

熏聞云。前色受想等。且據大節判屬天魔。其間不無煩惱之相。心見不出見愛二惑矣。此約通論。不可將二惑分對兩陰。以行陰中識中。除定性二乘外皆邪見故。既有見惑。任運有背上使。即受惑也。若以止觀十境收之。正屬見境。亦兼禪境。

長水云。想陰未盡猶引外魔。今想陰盡。行陰明露。但於所覺境界別生異見。執此為是。故云心魔。

補遺云。魔起於心。自貽伊戚。尚書云無起穢自臭。上色受想觀境猶麤。故外致天魔。今行識既細。但於內心邪僻成魔。亦一往耳。理必互有。

熏聞云。自起深孽。說文云。禽獸蟲蝗之怪謂之孽。今言心魔自損如彼之怪。銷息猶除滅也。

補遺云。不遭枝岐者。惡道異端。枝岐則亡羊必矣。勿令心祈求也。五陰中魔。並生於希須躁進耳。

阿難。彼善男子。修三摩地行陰盡者。諸世間性幽清擾動同分生機倐然墮裂。沈細綱紐補特伽羅。酬業深脉。感應懸絕。於涅槃天將大明晤。如鷄後鳴瞻顧東方已有精色。六根虗靜無復馳逸。

長水云。行陰即世間體性。世間有三義。一有生滅。二有漏。三可破壞。既墮世間。同以行陰生滅為性。

苕溪云。諸世間性即十二類生行陰體性也。同分生機。謂與諸類同其分齊生滅之機。倐然下。見行陰盡相。行是業性。能持諸陰。如羅網之有綱紐焉。補特下明不牽來報。應猶報也。

補遺云。脉者幕也。幕絡一體也。業能牽生。如幕絡不斷。

孤山云。三德涅槃名第一義天。

補遺云。指前行陰若破即入相似將登分真。於中道涅槃之天將曉。如後鳴鷄。東方將明之精色。相似三諦也。五陰之中。若於色陰盡則五陰皆破。已入相似。不復更修受等之觀。為鈍根者。歷五陰說。但前伏後觀耳。豈有受想盡。入相似位。復至行陰修觀。如後鳴鷄等邪。如色陰盡。則曰見諸佛心。如鏡現像。受陰盡。則曰得意生身想陰盡。則曰猶如晴空。無復麤重前塵影事。與今瞻顧東方已有精色。並在相似。無復優劣。以由一陰若破。惑去理顯。入位之相更無高下故也。

苕溪云。五陰伏有次第。斷無前後。今取將破別惑為後。初破通惑為先。斷伏頓漸如下所辨。行陰既盡。故曰虗靜。

不感分段生死。故曰無復馳逸。

內外湛明。入無所入。深達十方十二種類受命元由。觀由執元。諸類不召。於十方界已獲其同。精色不沈發現幽祕。此則名為識陰區宇。

識陰披露。故得湛明。下文云。又汝精明湛不搖處。於身不出見聞覺知。即其相也。識息煖三和合成命。受生之際識陰為先。而此元由。復是人法二執生本。今觀中所見雖未銷盡。且無行業招引來報。故云諸類不召。又見十方一切依正唯識所變。故云已獲其同。精色不沈即湛明也。發現幽祕無所覆也。受命元由即是識陰。既是類生種子元由。不起煩惱。不作新業。由是執果無受生。故云諸類。

補遺云。精色不沉。發現幽祕。只此二句是識陰區宇之相。前受想行已伏。今觀識心明湛。故精色不沉。而幽祕發現也。識心望受想行最為幽祕。譬若即主處室使令居外。故識陰體。得幽祕名。觀由執元者。觀識陰之由。復為二執之元。觀破執元。所以諸類不召。

若於群召已獲同中銷磨六門。合開成就。見聞通鄰互用清淨。十方世界及與身心。如吠瑠璃內外明徹。名識陰盡。是人則能超越命濁。

苕溪云。群召雖異。識體是同。若於同中銷磨六根見愛之惑。則能合成一體開為六用。六用不隔。皆悉通鄰。即法華所明六根清淨也。

長水云。世界身心皆唯識現。今識陰盡。唯見覺體明妙。如淨琉璃一切無障礙。名內外明徹。身心為內。世界為外。俱無所得。故云明徹。前文云。十方國土皎然清淨。譬如琉璃內懸寶月。身心快然。妙圓平等。獲大安隱。一切如來密圓淨妙皆現其中。是人即獲無生法忍。則知識陰盡者是隨分覺也。文殊亦云。一處成休復。六用皆不成。塵垢應念消。成圓明淨妙。

觀其所由。罔象虗無顛倒妄想以為其本。

孤山云。罔象亦倣象。皆不實貌。

阿難當知。是善男子窮諸行空。於識還元已滅生滅。

前後發境並在觀心中。今為顯示境界所依。故寄陰盡次第相由而說。應知陰盡。縱發彌益正解。若在觀行心中發動者。隨之則邪。制之則正。當以此意統括其文。則於行位不惑方隅。

補遺云。於識還元者。夫心體只一。本無王數之別。由攬境故受等潛生。今因觀力。受等乍伏旋見心源。只指心王為元也。下十魔初並云若於所歸。蓋指今還元也。去彼受等。還歸心體以為照覽。因而生計也。

而於寂滅精妙未圓。能令己身根隔合開。亦與十方諸類通覺。覺知通㳷能入圓元。若於所歸立真常因。

補遺云。於識心元。用禪那故。能解達圓融。六根不隔。故曰圓元即所計真常之因也。諸類通覺。謂達其覺性。不同前文已獲其同。是唯識也。

苕溪云。覺知下。重牒所發。結歸陰元也。斯亦功用暫得如是不生勝解名善境界。由起邪執故墮外道種類。

生勝解者。是人則墮因所因執。娑毗迦羅所歸冥諦成其伴侶。迷佛菩提。亡失知見。

真際云。因所因執。認圓明為真常。計真常為妄本。

熏聞云。上因指體即圓元也。下因對用既真為妄本。能生諸法。故對諸法之用。立所因之名也。

補遺云。初認識心虗融為常因。又計諸法從此因生故云。

長水云。據下七段。皆云能非能等。獨此為因所因者何耶。答一切諸法皆從識變。正是所因。以不了虗妄執為實因。故同外道。下文直顯當體虗妄。故云非能等也。

是名第一立所得心成所歸果。違遠圓通背涅槃城。生外道種。

補遺云。從此真常之因。成於常果。是我所歸。

阿難。又善男子窮諸行空已滅生滅。

而於寂滅精妙未圓。若於所歸覽為自體。盡虗空界十二類內所有眾生。皆我身中一類流出。

生勝解者。是人則墮能非能執。摩醯首羅現無邊身成其伴侶。迷佛菩提。亡失知見。

孤山云。能非能執。謂我是能生彼皆所生。

資中云。摩醯首羅即大自在天。三目八臂。外道所宗。如俱舍破能生世間。有何義利耶。

是名第二立能為心成能事果。違遠圓通背涅槃城。生大慢天我徧圓種。

補遺云。立能為心者。計我心為能生。將感自在天能現無邊身之果。以彼有現無邊身之能事故。如云生大慢天是也。計一切眾生皆從我生。故我心周徧。又因前薄有圓解。而生此計。仍存圓名。

又善為子。窮諸行空。已滅生滅。

而於寂滅精妙未圓。若於所歸有所歸依。自疑身心從彼流出。十方虗空咸其生起。即於都起所宣流地。作真常身無生滅解。在生滅中早計常住。既惑不生。亦迷生滅。安住沈迷。

行者因觀識心體了寂滅。而謂寂滅是心所依。不解達陰即理。却疑身心從彼流出。此執心外有理為能生。故屬邪矣。

苕溪云。從彼流出者。此指所歸識陰為彼。以識陰圓元為常。自己身心及十方虗空為非常。非常即生滅也。既見非常從常流出。乃計生滅即是常住。下文知無知執。義例亦然。

資中云。自在天與前不別。此天現有生滅。妄計為常。故云在生滅中早計常住。補遺云。此乃判彼成邪寂滅之解。未能即陰。猶在生滅而計常住。太早計也。不了理即於陰。故曰既惑不生也。而棄陰於理外。故曰亦迷生滅也。

生勝解者。是人則墮常非常執。計自在天成其伴侶。迷佛菩提。亡失知見。

補遺云。計自在天為伴侶者。計十方空從寂理出。能生所生氣味相類故也。

是名第三立因依心成妄計果。違遠圓通背涅槃城生倒圓種。

立因依心。欲依此求常住果也。言因依者。即識陰依理也。生倒圓種者。心外求理。非倒而何。

又善男子。窮諸行空。已滅生滅。

而於寂滅精妙未圓。若於所知。知徧圓故。因知立解。十方草木皆稱有情。與人無異。草木為人。人死還成十方草樹。無擇徧知。

補遺云。由觀心中。發於知解既徧一切。便謂草木與眾生同。原其所計。並由僻解經論。因茲生計。如上所計識陰自體能生十方眾生。豈非因聞黎耶生法乎。又計寂理生出諸法。豈非因聞法性生法乎。今計草木有生。豈非由聞涅槃瓦礫佛性之說乎。草木有性。圓頓正理。窮真源本體。其理可通。就末事以論。正墮邪見。豈有人死而復為其草木耶。

生勝解者。是人則墮知無知執。婆吒霰尼執一切覺成其伴侶。迷佛菩提。亡失知見。

孤山云。知無知執者。草木無知。強謂有知也。夫常住真心一體無二。用諸妄想依正乃分。是故眾生草樹悉如空華。皆是有情自心所變。執情不了。以謂一一草木各各有知。遂說木死為人人死為木。未明一體。謬計徧圓。違遠圓通職由於此。婆吒霰尼兩外道號。涅槃云婆私吒及仙尼是也。彼謂一切覺知。乃云草木有命。今所發見。正與彼同。

是名第四計圓知心成虗謬果。違遠圓通。背涅槃城。生倒知種。

又善男子。窮諸行空。已滅生滅。

而於寂滅精妙未圓。若於圓融根互用中已得隨順。便於圓化一切發生。求火光明。樂水清淨。愛風周流。觀塵成就。各各崇事。以此群塵發作本因。

苕溪云。圓化者。謂觀中所見圓融變化唯識之境也。一切發生。即四大之相也。觀塵成就。別名地大。以此群塵通指四大。既見此等並由圓化。乃計修因證果不出火之光明水之清淨等。故曰發作本因。

立常住解。是人則墮生無生執。諸迦葉波并婆羅門。勤心役身事火崇水求出生死。成其伴侶。迷佛菩提。亡失知見。

立常住解生無生執者。謂四大之生即常住之無生也。迦葉波亦婆羅門別姓。下所并者總攝其類。

是名第五計著崇事。迷心從物。立妄求因。求妄冀果。違遠圓通。背涅槃城。生顛化種。

又善男子。窮諸行空。已滅生滅。

而於寂滅精妙未圓。若於圓明計明中虗。非滅群化。以永滅依為所歸依。

明中虗者。前云罔象虗無是也。非滅群化。非猶破也。群化即四大等。

生勝解者。是人則墮歸無歸執。無想天中諸舜若多成其伴侶。迷佛菩提。亡失知見。

孤山云。歸於無歸。故云歸無歸執。無想天滅心心所。舜若多主空神也。

是名第六圓虗無心成空亡果。違遠圓通。背涅槃城。生斷滅種。

補遺云。此計虗無。必成無想外道空果。

又善男子。窮諸行空。已滅生滅。

而於寂滅精妙未圓。若於圓常固身常住。同於精圓長不傾逝。

苕溪云。識陰精明湛不搖處名之為常。今見其常。乃執色身同此精圓也。

生勝解者。是人則墮貪非貪執。諸阿斯陀求長命者成其伴侶。迷佛菩提。亡失知見。

長水云。身本無常。實不可貪。以為長久。今堅貪著。故云貪非貪執。阿斯陀此云無比。即長壽仙也。

是名第七執著命元立固妄因趣長勞果。違遠圓通。背涅槃城。生妄誕種。

補遺云。趣長勞果。恐取勞苦之義。莊周曰勞我以生。今求長生延命。非法性身。秪成勞苦之果耳。

又善男子。窮諸行空。已滅生滅。

而於寂滅精妙未圓。觀命互通。却留塵勞。恐其銷盡。便於此際坐蓮華宮。廣化七珍。多增寶媛。縱恣其心。

真際云。觀命互通下。謂於羣召已獲同中。無彼召因。恐亡其果。故却留塵勞也。

苕溪云。此約在家修禪得通者說。故有廣化七珍多增寶媛之事。美女為媛。

補遺云。命即性也。行人觀識之性。通乎真俗。真俗共有此性。故曰互通。今觀空性。欲存俗諦。不達體同。便謂永寂則絕事相。故有留塵勞。增寶媛乃墮邪欲也。孤山謂將復真而反戀俗是也。蓋由行者僻解經論不壞俗諦。致茲魔境。

生勝解者。是人則墮真無真執。吒枳迦羅成其伴侶。迷佛菩提。亡失知見。

孤山云。真無真執者。將欲復真而反戀於俗也。吒枳迦羅未見正譯。此既能化欲境受用。即是欲界自在天類也。

是名第八發邪思因立熾塵果。違遠圓通。背涅槃城。生天魔種。

邪思因者。既於定中發此邪念。不能善察。由此熾盛起塵勞事。故同天魔耳。

又善男子。窮諸行空。已滅生滅。

而於寂滅精妙未圓。於命明中。分別精麤。疏決真偽。因果相酬。唯求感應。背清淨道。所謂見苦斷集證滅修道。居滅已休。更不前進。

孤山云。命明即識也。謂於識陰圓明之中忽發小解。因此分別苦集是粗是偽滅道是精是真也。又知苦果酬集因滅果酬道因。於是見苦斷集。唯求道滅感應也。既發小解。乃背圓融常樂我淨之道。今於四德略舉其一。所謂下。釋成上意。

生勝解者。是人則墮定性聲聞。諸無聞僧增上慢者成其伴侶。迷佛菩提。亡失知見。

無聞僧者。妄執小道以為究竟。故與夫謂四禪為四果增上慢人。為害一揆。

是名第九圓精應心成趣寂果。違遠圓通。背涅槃城。生纏空種。

又善男子。窮諸行空。已滅生滅。

而於寂滅精妙未圓。若於圓融清淨覺明。發研深妙。即立涅槃。而不前進。

本觀識陰。三諦圓融。而偏著妙空。遂生小解。故即安立涅槃化城。而不前進中道寶所也。

生勝解者。是人則墮定性辟支。諸緣獨倫不迴心者。成其伴侶。迷佛菩提。亡失知見。

諸緣獨倫者。緣覺獨覺。佛世滅後。故有二焉。

是名第十圓覺㳷心成湛明果。違遠圓通背涅槃城。生覺圓明不化圓種。

補遺云。圓覺之性。寂照雙運。㳷心只是求寂一邊。今於圓覺三諦。僻取㳷心。成支佛湛明之果也。生覺圓明。指支佛空寂。

資中云。耽寂滅果。成捨生障。是名不化圓種。故唯識云。聲聞畏苦障。緣覺捨生障。

長水云。證識覺之圓明。無悲化之妙用。故云不化圓種。

補遺云。然則正以支佛不能化物。故云不化圓種。又亦可云支佛根性無師自悟。出無佛世。雖佛不能化之。故云不化。所以有焚身移徙之事。自謂與佛不兩立也。

阿難。如是十種禪那。中塗成狂。因依迷惑。於未足中生滿足證。皆是識陰用心交互。故生斯位。眾生頑迷不自忖量。逢此現前。各以所愛先習迷心。而自休息。將為畢竟所歸寧地。自言滿足無上菩提。大妄語成。外道邪魔所感業終墮無間獄。聲聞圓覺不成增進。

大妄語者。別指前八也。前八通名外道邪魔。亦可別指七是外道八是邪魔。俱未斷惑。故云墮獄。二乘異此。故云不進。

汝等存心。秉如來道。將此法門於我滅後傳示末世。普令眾生覺了斯義。無令見魔自作深㜸。保綏哀救。銷息邪緣。令其身心入佛知見。從始成就。不遭岐路。

苕溪云。言見魔者。見以違理為名。前八違真中二理。起界內邪見。後二違中道理。起界外邪見。以二乘智即無明故。又前八中。七純是見。八具見愛。以留塵勞生勝解故。問前受陰盡已超見濁。何至行識二陰又發諸見耶。答前約斷位。得意生身者言之。今在伏位。於二陰區宇中發也。此五陰文。若迷斷伏之義。雖有妙辨。其何以銷之。

如是法門。先過去世恒河劫中微塵如來。乘此心開得無上道。

如是法門。且指識陰禪那見相。過去諸佛無不覺了入佛知見。故曰乘此心開。

識陰若盡。則汝現前諸根互用。從互用中。能入菩薩金剛乾慧。圓明精心。於中發化。如淨瑠璃內含寶月。

補遺云。初示。次證。諸根互用者。識陰乍伏。諸根暫得互用之相。乃入五品乾慧也。言金剛者。以圓修止觀。得金剛名。此非等覺後心由乾慧之名濫通。特以菩薩金剛揀之。菩薩揀二乘。金剛揀偏教。

如是乃超十信十住十行十迴向四加行心。菩薩所行金剛十地等覺圓明。

次示超證。利根行人因此互用。不歷五品。超入十信。或入住等。

入於如來妙莊嚴海。圓滿菩提。歸無所得。

孤山云。金剛乾慧是妙覺無間道。轉入解脫道即妙覺也。故云入於如來等也。妙莊嚴海是福究竟。圓滿菩提是智究竟。歸無所得是理究竟。福即解脫。智即般若。理即法身。不縱不橫。三德祕藏於茲具顯。遠討其因。實由初心修奢摩他三摩禪那三止之功也。

此是過去先佛世尊奢摩他中毗婆舍那覺明分析微細魔事。

奢摩他中毗婆舍那者。即定而慧也。

苕溪云。微細魔事。總括五陰所現之境也。前結識陰云乘此心開。今結五陰云覺明分析。當知由分析故心開。互現其文也。

魔境現前。汝能諳識。心垢洗除不落邪見。陰魔銷滅。天魔摧碎。大力鬼神褫魄逃逝。魑魅魍魎無復出生。直至菩提無諸少乏。下劣增進。於大涅槃心不迷悶。

大力鬼神等。別指想陰中年老成魔之類。褫驚也。

熏聞云。張平子東京賦云。奪氣褫魄。注曰褫驚也。謂奪移神氣。驚散魂魄。

若諸末世愚鈍眾生。未識禪那。不知說法。樂修三昧。汝恐同邪。一心勸令持我佛頂陀羅尼呪。若未能誦。寫於禪堂。或帶身上。一切諸魔所不能動。

苕溪云。夫反妄旋真。非行不克。行之大略唯信法焉。從聞法而入者曰信行。從思惟而入者曰法行。然其二行。必假相資。今云未識禪那。即法行者未識五陰禪那現境也。不知說法。謂不知以信行而資法行也。由是之故名為愚鈍。若於三昧好樂修習。佛慮斯人為魔所惱。故囑阿難勸持神呪也。嘻世學大乘者熟不自謂。得真三昧果。以信法二行審之。空空如也。或讀此經。安有自省愚鈍。誦寫其呪而防諸魔事乎。然則大明不能破長夜之昏。慈母不能救亡子之苦。悲夫。

汝當恭欽十方如來究竟修進最後垂範。

孤山云。夏滿說經。前春示滅。滅在不久。故云最後垂範。

谷響云。前去之春。故曰前春。非已過之春也。

阿難即從座起。聞佛示誨。頂禮欽奉憶持無失。於大眾中重復白佛。

如佛所言。五陰相中五種虗妄為本想心。我等平常未蒙如來微細開示。又此五陰為併銷除。為次第盡。如是五種。詣何為界。

唯願如來發宣大慈。為此大眾精明心目。以為末世一切眾生作將來眼。

佛告阿難。精真妙明。本覺圓淨。非留死生及諸塵垢。

苕溪云。精真中道也。妙明寂照也。寂故即假。照故即空。三諦融通元無塵垢。總名本覺圓淨。此單論真性也。

乃至虗空。皆因妄想之所生起。

此單論妄想生起諸法也。

斯元本覺妙明真精。妄以發生諸器世間。如演若多迷頭認影。妄元無因。

此合明真妄發生世間。所以爾者。無前單論。則不知離義。無後合明。則不知即義。迷頭認影。事匪條然。

於妄想中立因緣性。迷因緣者稱為自然。彼虗空性猶實幻生。因緣自然皆是眾生妄心計度。

立因緣性。謂自他共性并下自然。則四性備矣。彼虗空性。此指體性之性。既由迷妄有虗空依空立世界。空猶幻有。世界可知。故法華云知法常無性者是也。眾生於無性中。惑為因緣。及自然性。皆是妄心分別計度。

阿難。知妄所起。說妄因緣若妄元無。說妄因緣元無所有。何況不知推自然者。

補遺云。謂若只知妄從真起。則有妄想因緣可言也。若能了妄即真。無妄可起。則妄想因緣。亦無可言者矣。

是故如來與汝發明。五陰本因。同是妄想。

苕溪云。以結前所譚。亦生後所故。

汝體先因父母想生。汝心非想。則不能來想中傳命。如我先言心想酢味口中涎生。心想登高足心酸起。懸崖不有。酢物未來。汝體必非虗妄通倫。口水如何因譚酢出。是故當知。汝現色身。名為堅固第一妄想。

汝體父母遺體也。想謂欲想。子在中陰時。若無欲想。則不能來父母欲想中受胎。如我下。次引前破想陰喻。顯此妄想。

谷響云。先因父母想生者。世有不因交合而因想有胎。是知體因想生。彌為可騐。

熏聞云。按千寶搜神記曰。漢末零陵太守有女。悅郡門下書佐。而因於牖間。乃使婢取佐盟水而飲之。有娠既而生子。至能行。太守乃見。椽吏抱兒眾中使求其父。兒直上書佐腋。推之。化為水。眾大驚。遂以女聘書佐焉。以是明之。雖有因合不因合之異。莫不皆由想乎。人見兒化為水之說。以為詭譎。而不顧百年在世亦同此兒矣。攬遺體而成遺體。亦水也。一旦死滅壞爛。仍是水矣。果零陵小兒之可驚。則眾人盡可驚也。彼既詭譎。此安得不詭譎乎。妄想而生。大哉佛說。長水云。通倫猶言同類也。

即此所說臨高想心。能令汝形真受酸澀。由因受生能動色體。汝今現前順益違損二現驅馳。名為虗明第二妄想。

苕溪云。當知色受想三陰妄想相由而起。必不相離。故前文云。汝體先因父母想生。下文云。種種取像心生形取。皆同懸崖酢物之想。由是明之。此三妄想其體粗現。非如行識幽微難見。所以前三陰中所發天魔。其相亦粗。後二陰中所發心見二魔。其相亦細。

補遺云。想於臨高。而令真受酸澀。此言因想生受。由因受生能動色體。此言因受動色。如因心受愛境則身業運動有所為也。

苕溪云。汝今下。正示受相也。順益即樂受。違損即苦受。合有非違非順。即不苦不樂受。但文略耳。

補遺云。汝今現前下。蓋前文乃附譬喻以明故也。

由汝念慮使汝色身。身非念倫。汝身何因隨念所使。種種取像。心生形取。與念相應。寤即想心。寐為諸夢。則汝想念搖動妄情。名為融通第三妄想。

初二句牒前受陰。由前文云因受動色。則是由汝念慮使汝色身也。身非念倫下。次生起想陰也。雖云因受心故能動色形。且心色非類。如何以身隨心耶。所以能動色者。功在想心。故曰種種取象。心生形取。與心念相應。故受動色也。種種取像。必因心想之形。形對像生。取彼懸崖之像。必先心想有茲形取。方能令身受於酸澀。功在想心矣。窹即下。明想心不斷也。言融通者。無色心窹寐之間故也。

熏聞云。身非念倫下。正明融通妄想之義。謂身之與念。色心兩殊。且非倫類。汝身何因。至與念相應者。誠由妄想融通使之然耳。又非但融於色身。亦乃通諸夢寐。故曰窹即想心等。

苕溪云。心生形取。謂心念若生。形質必取。想高酸起。取之騐也。窹寐等者。由想成夢。以顯妄念。當無間然。

化理不住。運運密移。甲長髮生。氣銷容皺。日夜相代。曾無覺悟。阿難。此若非汝云何體遷。如必是真汝何無覺。則汝諸行念念不停。名為幽隱第四妄想。

此若非汝。指化理不住等。云何體遷。指其甲長髮生等。如必下。若謂體遷實是汝者。何不覺此相代之相。以不覺故。行陰生滅。名為幽隱。

補遺云。上文只就色陰。明遷變理。故此通例諸法遷變之行。

又汝精明湛不搖處名恒常者。於身不出見聞覺知。若實精真。不容習妄。何因汝等曾於昔年覩一奇物。經歷年歲憶忘俱無。於後忽然覆覩前異。記憶宛然曾不遺失。則此精了湛不搖中。念念受熏。有何籌筭。

苕溪云。今文即以見聞為精明。動用為常體。何則。識無所存。徧在諸根。根對境時。雖涉於用。用在無記未起善惡。指此無記名為精明湛不搖處。若約分齊明之者。五識五意識。及第六心王。皆是其處也。佛恐眾生計此為常。故寄阿難先且定云。名恒常者。若實精真不容習妄。此破其常也。精謂精明。真即恒常。何因下。示妄習相。念念受熏者。以昔覩寄物納種在識。若不受熏。覆覩前異必無記憶之相。既不忘失。則知中間常為無明念念熏習。熏習即妄。何精真之有乎。

補遺云。此中明識陰。而立精湛者。蓋由行人已次第觀五陰。窮諸行空。生滅乍伏。故觀行中識心。亦精湛也。良以惑使乍伏。觀力使然。非已破惑顯理。故下判此不出見聞覺知者。還成第六王數故也。舉喻覩一奇物。歷年俱忘者。如伏惑之相也。覆覩宛然者。惑起故失其湛明也。

阿難當知。此湛非真。如急流水。望如恬靜。流急不見。非是無流。若非想元。寧受妄習。非汝六根互用合開。此之妄想無時得滅。故汝現在見聞覺知中串習幾。則湛了內罔象虗無。第五顛倒微細精想。

六根互用等。始破見思。故妄想得滅。即麤垢先落也。問上文受熏。約無明說。今妄想滅。何止見思邪。答無明所熏亦見思種子。故前指見物。有憶有忘。正是麤相。今種現雖盡。而根本猶存。非謂六根得真互用。問此首楞嚴。體無不圓。宗無不極。至於破陰力用何短乎。答非是力用不恊體宗。由辨魔中五十重境皆從分段五陰妄想中現。今齊此論滅。故且至六根互用。若如前文反流全一六用不行。即破根本無明。有異此中顛倒妄想也。

熏聞云。且約通惑未除。凡有所熏。皆見思家種子也。如荊溪云。未淨六根已來。所有王數。名見思家王數。此其例焉。既有憶忘。復名妄想。非麤而何。況至六根淨位。此相則滅。麤義愈彰矣。

阿難。是五受陰。五妄想成。

汝今欲知因界淺深。唯色與空是色邊際。唯觸及離是受邊際。唯記與忘。是想邊際。唯滅與生是行邊際。湛入合湛歸識邊際。

補遺云。五陰中各有因界。色淺而識深。

長水云。唯色與空等者。色謂形色。空謂顯色。俱色蘊攝。妄色妄空互形顯故。略舉色空。攝一切法。此以依對正釋。准第四云。汝見虗空徧十方界。空見不分。有空無體。有見無覺。相織妄成名為劫濁。又第九云。若色陰盡。能超劫濁。故今知言色者。須對依報外色示之。

資中云。觸離是受者。觸有苦樂。離即成捨。俱名為受。

真際云。記忘是想者。記憶忘失。取像攀緣。皆想分齊。記憶忘失亦可云記如寤忘如寐。

苕溪云。生滅是行者。三相遷流俱屬行陰。略舉生滅以攝於異。湛入合湛等者。湛生滅之際。入精明之處。方名合湛。合同也。以形相異而識體同故。

補遺云。上之湛字。乃行伏識顯之體也。言入者。謂此識心涉入根境也。合湛雖入根境。而無根境取著之相與彼相合也。如前文云。內外湛明入無所入是也。此五陰文。唯識陰就理而明者。

蓋此釋疑文聯識陰並就此義而說也。

此五陰元重疊生起。生因識有。滅從色除。理則頓悟乘悟併銷。事非頓除因次第盡。我已示汝劫波巾結。何所不明再此詢問。

孤山云。約生則由內造外。從細至麤。如著衣也。故迷理有識乃至見色。約滅則由外至內。從麤至細。如脫衣也。故悟理色盡乃至識盡。

補遺云。此明五陰兩重次第。若從生法。識為能生。色最居後。若從觀破。次第從外向內。色陰在前。如四念處法相是也。此亦一往。若直觀心為萬法之源。識亦居初也。

苕溪云。理則頓悟至因次第盡者。以此四句。俱就觀行位伏義釋之。謂依理頓悟。乘悟修觀。用觀併銷。而其五陰。任運麤者先除。細者後盡。故曰事非頓除因次第盡。前文所明五陰區宇次第而顯者。即其義也。但此併銷。有盡未盡。盡在七信。未在已前。

熏聞云。問夫五陰妄想。不出見思。且初信斷見。二信至七信斷思。此圓家麤垢先落之位也。今乘悟併銷。為是先見後思。為復見思雙斷。答應有二義。若先見後思。亦名併銷。以此二惑皆徧五陰故。當知初信則併銷五陰中迷理之惑。二信至七信。則併銷五陰中迷事之惑。若見思雙斷。義亦有憑。如瓔珞本業云。舍利弗於第六住。值惡因緣。退入凡夫外道。乃至千劫作大邪見及五逆等。荊溪云。身子於十住中第六心退。恐是爾前見思俱斷。至六心時見猶未盡。今以圓信例彼別住。見思俱斷。故曰併銷。

補遺云。舍利弗六住退。起信論云非其實退。為初學未入正位而懈息者。恐怖令彼勇猛故。宗鏡云。權教中六住可有退位。實教中為稽滯者責令進修。如舍利弗示現聲聞。非實聲聞。所作方便皆度眾生。法華文句記云。如瓔珞意。身子於十住中第六心退恐是爾前等。此伸通權教中六住有退義。由見思俱斷故。六住有見。所以有退。今記主准此文明實教中亦有見思俱斷之義。然山家教門。四教斷惑。諸文所明斷見思則。必無俱斷。唯有此一文說之。俱斷之義舊學未有定論。今謂諸文前斷見而後斷思者。此約障理障事惑體不同故也。然有俱斷義者。約別圓兩教用觀不同。藏通必須修八忍八智入無間三昧斷見故也。准理權教俱斷。可有退者實教俱斷。無有退者圓觀勝故。准理如此。何必求文。

上文所明五陰若能盡超五濁者即其義也。然今總判五陰盡在七信者。一按文。二詳義。且按文者。前色陰盡。見諸佛心如明鏡中顯現其像。受陰盡。得意生身隨往無礙。想陰盡。虗受照應了罔陳習。行陰盡。於涅槃天將大明悟。識陰盡。即得現前諸根互用凡此五者。豈非皆自六根清淨之明文乎。二詳義者。如前說色陰妄想云。汝體先因父母想生。汝心非想。則不能來想中傳命。以此觀之。色由想生。色陰若亡。想陰必盡。想陰若盡。既無陳習。豈非已斷思惟煩惱耶況想陰之前受陰盡時得意生身。若不斷思出分段死安得意生乎。受盡尚爾。想行識盡不亦例然。又見色陰盡者能超劫濁。前明劫濁。從見虗空徧十方界即名為濁。是則劫濁盡時。不應見空。空見若除。受等四陰復何所在。故知五濁超必同時。不可以長途所談校其倫次也。

補遺云。約理約解。無陰可論。豈容次第。故行人乘此悟解頓除五陰也。如義例說。上根利智直聞是言病即除愈。不俟立境立觀也。約事約行。必須揀境。以為用觀之處。五陰之中必先一陰為境。一陰若破。四陰隨破。故曰事非頓除因次第盡也。言次第者。非謂先色次受等一一用觀。但一陰居初為境。餘陰同破。乃名次第。如上所明解縈之喻就六根言之。一根若破。餘根同伏。乃名次第。非謂先眼次耳等。所以如來下文即引同此喻。以責再詢。正同解結次第一解六亡。一陰若盡。五陰俱破。名曰次第。

汝應將此妄想根元。心得開通。傳示將來末法之中諸修行者。令識虗妄。深厭自生。知有涅槃。不戀三界。

自辨魔來齊此。流通行也。

阿難。若復有人。徧滿十方所有虗空盈滿七寶。持以奉上微塵諸佛。承事供養心無虗度。於意云何。是人以此施佛因緣。得福多不。

自此文至盡經。流通教也。付囑流通。唯行與教耳。

阿難答言。虗空無盡。珍寶無邊。昔有眾生施佛七錢。捨身猶獲轉輪王位。況復現前虗空既窮。佛土充徧。皆施珍寶。窮劫思議尚不能及。是福云何更有邊際。

熏聞云。問中三意。一徧滿下舉種子多。二持以下示福田多。三承事下明敬心多。以此三多為校量本。答中於三多中。略舉種子福田自攝敬心。施佛七錢。田種俱少也。

佛告阿難。諸佛如來語無虗妄。若復有人。身具四重十波羅夷。瞬息即經此方他方阿鼻地獄。乃至窮盡十方無間靡不經歷。能以一念將此法門。於末劫中開示未學。是人罪障應念銷滅。變其所受地獄苦因成安樂國。

熏聞云。一念者。准仁王云一念中有九十剎那。故知一念言其少時也。幸哉一念之頃滅惡尚爾。況多時乎。況終身乎。既云諸佛如來語無虗妄。不可以別時意趣消遺斯文。般若受持四句。勝捨三恒之全身。圓覺分別半偈。超化百恒之小果。用彼詳此。不亦如是。句偈尚爾。況全章乎。況盡經乎。願諸見聞勵力敷贊。成安樂國者。以果顯因也。即地獄因成安樂國。

補遺云。小般若一日三分以恒河沙身布施。聞經不逆。其福勝彼。經云假使有人。教百恒河沙眾生得阿羅漢果。不如有人宣說此經分別半偈。

得福超越前之施人百倍千倍千萬億倍。如是乃至算數譬喻所不能及。

長水云。此有多義。故獲勝福。一所弘之經是佛極談。教理行果皆不思議故。二末世多障。能於此時流通是經。實希有故。三施福唯得生死之報。但是自利。弘經利他。令至無漏之果故。由是一念超越前施。

資中云。此經有四不思議。謂教理行果皆殊勝故。且如來藏體。理不思議。次辨圓通。行不思議。及說神呪教不思議。後明地位果不思議。

阿難。若有眾生能誦此經。能持此呪。如我廣說窮劫不盡。依我教言。如教行道。直成菩提。無復魔業。

苕溪云。前利他得福。此自利成道。或以此義釋成上文。謂開示未學。得福斯勝者。良由眾生於教誦持。乃至成道。所益大故。

熏聞云。能誦此經。能持此呪。即顯密二教也。依我教言。如教行道。謂依顯教。行正助二道。亦可依顯教行正道。依密教行助道。依顯密二教皆行正道。

佛說此經已。比丘比丘尼。優婆塞優娑夷。一切世間天人阿修羅。及諸他方菩薩二乘聖仙童子。并初發心大力鬼神。皆大歡喜。作禮而去。

苕溪云。初發心者。圓教外凡或內凡也。皆大歡喜。通該凡聖。

興福云。此聽法歡喜者。可列為三十六眾也。

孤山云。既聞談常扶律。即偏解圓。同服醍醐咸。霑妙益。故大歡喜。

谷響云。大論云三義故喜。一能說人清淨。二所說法清淨三依法得果清淨。今謂前二屬應。後一屬機。又如次配三寶。三皆清淨。機應事畢。是故歡喜。然論釋般若。義該三教。今唯圓頓粗妙可知。

補遺云。此經部同法華。開權圓頓。若對般若分別粗妙。猶約判義。開則無非一妙而已。

大佛頂如來密因修證了義諸菩薩萬行首楞嚴經卷第十(終)